{
  "questions": [
    {
      "question": "Выберите характеристику, свойственную моральным нормам:",
      "answers": [
        "Действуют постоянно",
        "Поддерживаются силой общественного мнения",
        "Существуют в письменных источниках",
        "Возникают в древности",
        "Обеспечиваются государством"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Метод правового регулирования, который характеризуется субординацией участников правовых отношений:",
      "answers": ["Управленческий", "Диспозитивный", "Доминирующий", "Приказной", "Императивный"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Какое обстоятельство исключает юридическую ответственность?",
      "answers": [
        "Необходимая оборона",
        "Совершение преступления по неосторожности",
        "Малозначительность правонарушения",
        "Тяжелое материальное положение",
        "Раскаяние правонарушителя в содеянном"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Основными видами социального регулирования являются:",
      "answers": [
        "Индивидуальное и нормативное",
        "Политическое и неполитическое",
        "Экономическое и культурное",
        "Законное и незаконное",
        "Международное и национальное"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Как называется вид толкования норм права, осуществляемый тем правотворческим органом, который издал толкуемый акт?",
      "answers": ["Доктринальное", "Легальное", "Казуальное", "Аутентичное", "Специально-юридическое"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Деятельность государственных органов, должностных лиц, граждан, направленная на уяснение и разъяснение смысла и содержания нормы права, это:",
      "answers": [
        "Применение норм права",
        "Реализация норм права",
        "Толкование норм права",
        "Инкорпорация",
        "Систематизация норм права"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Ведущей формой систематизации нормативных правовых актов в Республике Беларусь является:",
      "answers": [
        "Кодификация",
        "Консолидация + инкорпорация",
        "Консолидация",
        "Неофициальная инкорпорация",
        "Официальная инкорпорация"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Выполняя прогностическую функцию, общая теория права:",
      "answers": [
        "Утверждает гуманистические начала в юриспруденции",
        "Улучшает законы",
        "Выдвигает гипотезы о дальнейшем развитии права и государства",
        "Воздействует на жизнь людей",
        "Совершенствует наказания"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Совпадающее с требованиями норм права, соответствующее правовым предписаниям поведение – это:",
      "answers": [
        "Планомерное поведение",
        "Правомерное поведение",
        "Сознательное поведение",
        "Целеустремленное поведение",
        "Активное поведение"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Определенные переживания, эмоции, чувства, привычки, в которых отражается психическое отношение к праву, правовым институтам, как к действующим, так и желаемым, это:",
      "answers": ["Правовая идеология", "Правовое воспитание", "Правовая психология", "Правовая активность", "Правовая культура"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Общесоциальными функциями права являются:",
      "answers": [
        "Регулятивно-динамическая, регулятивно-статическая",
        "Охранительная, воспитательная, информационная",
        "Регулятивная",
        "Регулятивная, охранительная, воспитательная",
        "Экономическая, политическая, воспитательная"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "По способу принятия решений государственные органы бывают:",
      "answers": [
        "Основные и производные",
        "Главные и второстепенные",
        "Централизованные и децентрализованные",
        "Окончательные и промежуточные",
        "Единоначальные и коллегиальные"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Определите признак объективного права:",
      "answers": ["Точность", "Экономичность", "Гуманность", "Нормативность", "Ясность"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Определите, о какой теории происхождения государства идет речь в данном тексте: «Проявления государственной власти являются следствием того, что у одних людей сильна потребность властвовать, а у других – подчиняться. Народ – пассивная масса, предназначенная для подчинения. Властвуют люди, одаренные качествами мудрецов, правителей, хозяев»:",
      "answers": ["Теория насилия", "Договорная", "Патриархальная", "Психологическая", "Теологическая"],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Толкование, осуществляемое правотворческим органом, издавшим толкуемый акт, называется:",
      "answers": ["Аутентичное", "Доктринальное", "Легальное", "Профессиональное", "Адекватное"],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Правом законодательной инициативы называют:",
      "answers": [
        "Право утверждать законы",
        "Право отменять законы",
        "Право подписывать законы",
        "Право внесения проекта закона на рассмотрение законодательного органа",
        "Право улучшать законы"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Обособленная внутри отрасли группа правовых норм, регулирующих однородные общественные отношения, это:",
      "answers": ["Преамбула", "Институт права", "Предписание", "Диспозиция", "Статья"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "«Не казусы, а законы имеют юридическую силу». Какая правовая семья строится на основе данного принципа?",
      "answers": [
        "Мусульманская правовая семья",
        "Римская правовая семья",
        "Романо-германская правовая семья",
        "Англосаксонская правовая семья",
        "Латиноамериканская правовая семья"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "В Республике Беларусь контроль за конституционностью нормативных актов осуществляет:",
      "answers": [
        "Генеральный прокурор Республики Беларусь",
        "Верховный Суд Республики Беларусь",
        "Конституционный Суд Республики Беларусь",
        "Парламент Республики Беларусь",
        "Совет Министров Республики Беларусь"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Надзор за точным и единообразным исполнением законов, декретов, указов и иных нормативных актов всеми субъектами права в Республике Беларусь осуществляет:",
      "answers": [
        "Местные Советы депутатов",
        "Прокуратура",
        "Судебная система",
        "Национальный Банк Республики Беларусь",
        "Следственные органы"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Судебный прецедент использует в качестве одного из источников права:",
      "answers": ["Великобритания", "Литва", "Российская Федерация", "Республика Беларусь", "Испания"],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Для судебного прецедента как источника права характерны:",
      "answers": [
        "Научность, точность, ясность",
        "Казуистичность, гибкость, длительность использования",
        "Законодательная форма, установление парламентом, официальность",
        "Абстрактность, логичность, длительность использования",
        "Объективность, справедливость, ясность"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Форма реализации норм права, которая заключается в воздержании от совершения действий, запрещенных правовыми нормами, это:",
      "answers": ["Событие", "Деяние", "Использование", "Исполнение", "Соблюдение"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "В современной теории права норма права рассматривается как:",
      "answers": [
        "Общеобязательное правило поведения",
        "Результат научных исследований",
        "Программное требование государства",
        "Указание должностных лиц",
        "Субъективная возможность участников общественных отношений"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Функции государства по сферам деятельности – это:",
      "answers": [
        "Главные и факультативные функции",
        "Общенародные и корпоративные функции",
        "Внутренние и внешние функции",
        "Постоянные и временные функции",
        "Основные и второстепенные функции"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Какая теория утверждает, что «право – это выражение духа народа, народного правового убеждения, формирующегося подобно языку постепенно, независимо от государства»?",
      "answers": ["Реалистическая", "Марксистская", "Историческая школа права", "Психологическая", "Теория естественного права"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Целенаправленная деятельность государства, общественных организаций, отдельных граждан в целях формирования определенных позитивных представлений, взглядов, ценностных ориентаций в сфере права называется:",
      "answers": [
        "Правовая культура",
        "Правовое воспитание",
        "Правовое убеждение",
        "Правовое просвещение",
        "Правовое образование"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Определите виды правотворчества в зависимости от его субъектов:",
      "answers": [
        "Государственное правотворчество, непосредственное правотворчество народа, правотворчество общественных организаций",
        "Установление новых правовых норм по вопросам, не разрешенным в законодательстве",
        "Рассмотрение проектов нормативных правовых актов",
        "Издание подзаконных нормативных правовых актов",
        "Законодательная инициатива"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Из приведенного перечня выберите факт, не являющийся юридическим:",
      "answers": [
        "Приглашение на свидание",
        "Покупка портфеля",
        "Поездка в троллейбусе",
        "Выполнение трудовых обязанностей",
        "Рассылка смс с просьбой дать денег в долг"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "По способу принятия решений Министерство образования Республики Беларусь – это:",
      "answers": [
        "Орган общей компетенции",
        "Единоначальный орган",
        "Избираемый орган",
        "Законодательный орган",
        "Коллегиальный орган"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Элемент структуры личности, который характеризует ее способность отражать действительность, отдавать себе отчет в своих поступках, – это:",
      "answers": ["Воля", "Цель", "Интерес", "Сознание", "Мотив"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Юриспруденция в переводе с латинского обозначает:",
      "answers": [
        "Наука о законах",
        "Наука о наказаниях и законах",
        "Составная часть правоведения",
        "Совокупность наук о праве",
        "Наука о юристах"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Какой элемент нормы права указывает на конкретные жизненные обстоятельства (условия), при наличии или отсутствии которых реализуется норма?",
      "answers": ["Преамбула", "Диспозиция", "Гипотеза", "Санкция", "Статья"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Форма систематизации, при которой происходит коренная переработка нормативного материала, объединение его в новые, единые, внутренне систематизированные нормативные правовые акты называется:",
      "answers": ["Интерпретация", "Систематизация", "Кодификация", "Консолидация", "Инкорпорация"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Республика, в которой правительство формируется партиями, обладающими большинством в парламенте, и несет перед парламентом политическую ответственность, называется:",
      "answers": ["Конституционная", "Парламентская", "Президентская", "Смешанная", "Демократическая"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Понятие «правовой статус личности» включает:",
      "answers": [
        "Деликтоспособность",
        "Праводееспособность",
        "Законные интересы",
        "Гражданство",
        "Совокупность прав, свобод и обязанностей личности"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Возникающая на основе норм права общественная связь, участники которой имеют субъективные права и юридические обязанности – это:",
      "answers": ["Механизм правового регулирования", "Правоприменение", "Юридический факт", "Правоотношение", "Норма права"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Способность осуществлять свои желания, поставленные перед собой цели, сознательное стремление к осуществлению поставленных целей, – это:",
      "answers": ["Воля", "Смелость", "Мотив", "Решительность", "Мужество"],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Формы официального изложения и закрепления правовых норм, действующих в данном государстве – это:",
      "answers": [
        "Функции права",
        "Источники власти",
        "Источники (формы) права",
        "Правовые установки",
        "Учебники по правовым дисциплинам"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Качественное состояние правовой организации общества и функционирования его правовой системы, отражающее реальный достигнутый уровень правовой мысли, науки и практики называется:",
      "answers": ["Правотворчество", "Правовая культура", "Правосознание", "Правореализация", "Механизм правового регулирования"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Главная, внутренняя, относительно устойчивая качественная основа права, которая отражает его истинную природу и назначение в обществе – это:",
      "answers": ["Признаки права", "Сущность права", "Функции права", "Принципы права", "Содержание права"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Определите вид правовых норм в зависимости от метода правового регулирования:",
      "answers": ["Коллизионные", "Общие", "Дефинитивные", "Императивные", "Отсылочные"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Объявление несовершеннолетнего полностью дееспособным – это:",
      "answers": ["Попечительство", "Защита", "Гражданство", "Эмансипация", "Совершеннолетие"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Правосознание выполняет следующие функции:",
      "answers": [
        "Охранительная, направляющая, контролирующая",
        "Правозащитная, правореализационная, правоприменительная",
        "Познавательная (информационная), оценочная, регулятивная",
        "Принудительная, карательная, воспитательная",
        "Научная, доктринальная, теоретическая"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "В соответствии с Конституцией Республики Беларусь высшей целью государства и общества является:",
      "answers": [
        "Обеспечение баланса между государственными и личными интересами",
        "Обеспечение социального партнерства",
        "Участие в межгосударственных отношениях",
        "Обеспечение внутригосударственных интересов",
        "Обеспечение прав и свобод граждан Республики Беларусь"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Результатом инкорпорации нормативных правовых актов является:",
      "answers": [
        "Издание кодексов",
        "Издание сборников законодательных актов",
        "Публикация научных работ",
        "Издание комментариев к кодексам",
        "Издание учебников по праву"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "В Республике Беларусь правом законодательной инициативы не обладает:",
      "answers": [
        "Совет Республики Национального собрания Республики Беларусь",
        "Министр обороны Республики Беларусь",
        "Президент Республики Беларусь",
        "Совет Министров Республики Беларусь",
        "Депутаты Палаты представителей Национального собрания Республики Беларусь"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Ч. 2 ст. 20 Конституции Республики Беларусь гласит: «Статус города Минска определяется законом». Какой способ изложения правовой нормы используется в данной статье:",
      "answers": ["Казуальный", "Отсылочный", "Прямой", "Полный", "Бланкетный"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Принцип взаимной ответственности государства и личности закрепляет:",
      "answers": [
        "Конституция Республики Беларусь",
        "Трудовой кодекс Республики Беларусь",
        "Уголовный кодекс Республики Беларусь",
        "Избирательный кодекс Республики Беларусь",
        "Налоговый кодекс Республики Беларусь"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Какая теория рассматривает право как систему (совокупность) норм должного поведения, принятых государственной властью?",
      "answers": ["Марксистская", "Психологическая", "Нормативистская", "Социологическая", "Естественно-правовая"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Общие правила, возникающие в результате постоянного воспроизведения конкретных образцов поведения и деятельности и в силу длительности своего существования вошедшие в привычку людей ­­– это:",
      "answers": ["Корпоративные нормы", "Правовые нормы", "Ритуалы", "Моральные нормы", "Обычаи"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Правовая культура – это:",
      "answers": [
        "Качественное состояние правовой организации общества",
        "Предпосылки установления законности",
        "Результат действия права",
        "Целенаправленная деятельность государства и общества передаче юридического опыта",
        "Совокупность представлений и чувств, выражающих отношение людей к действующему или желаемому праву"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Законность и демократия соотносятся следующим образом:",
      "answers": [
        "Чем больше законности, тем меньше демократии",
        "Законность исключает демократию",
        "Демократия исключает законность",
        "Законность – это основа демократии, а демократия - условие законности",
        "Чем больше демократии, тем меньше законности"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "С какого возраста наступает полная дееспособность?",
      "answers": ["С 16 лет", "С 21 года", "С 25 лет", "С 18 лет", "С 14 лет"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Что отличает правоприменительный акт от нормативного?",
      "answers": [
        "Исходит от компетентных органов",
        "Имеет определенную законом форму",
        "Конкретизирует норму права применительно к индивидуальным ситуациям",
        "Принимается и обеспечивается государственным органом",
        "Является правовым актом"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Основной формой кодификации является:",
      "answers": ["Устав", "Кодекс", "Сборник", "Положение", "Собрание законов"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Первым по значению источником мусульманского права признается:",
      "answers": ["Талмуд", "Тора", "Конституция", "Коран", "Библия"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Точное и неуклонное исполнение и соблюдение законов всеми субъектами права, называется:",
      "answers": ["Законность", "Верховенство закона", "Государственно-правовой режим", "Верховенство права", "Правопорядок"],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Нормы, складывающиеся на основе физических закономерностей воздействия человека на природу в процессе производственной деятельности (правила возведения и эксплуатации зданий, сооружений и т.д.), – это:",
      "answers": [
        "Строительные нормы",
        "Противопожарные нормы",
        "Санитарно-бытовые нормы",
        "Технические нормы",
        "Производственные нормы"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "К какому уровню правосознания относится правосознание, которое складывается сознательно, на базе глубоких правовых обобщений, знания закономерностей общественного развития, путем специальных исследований права и государства?",
      "answers": ["Идеологический", "Психологический", "Обыденный", "Теоретический", "Эмпирический"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Толкование некоторых положений указа Президента Республики Беларусь, данное в специальном акте, также исходящем от Президента Республики Беларусь, называется:",
      "answers": ["Специально-юридическое", "Аутентичное", "Профессиональное", "Легальное", "Казуальное"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Какая классификация принципов права является правильной?",
      "answers": [
        "Межотраслевые и отраслевые",
        "Общеправовые, межотраслевые, отраслевые",
        "Постоянные и временные",
        "Основные и дополнительные",
        "Главные и второстепенные"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Характерным признаком охранительной функции права является:",
      "answers": [
        "Предупреждение правонарушения",
        "Наказание правонарушителя",
        "Установление нормативных правил поведения, предоставление субъективных прав и возложение обязанностей",
        "Установление запретов",
        "Формирование уважения к праву и закону"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Способ толкования нормы права, при котором смысл и содержание норм уясняется путем определения места и значения данной нормы в связи с другими нормами в данном институте, данной отрасли права, называется:",
      "answers": ["Теологический", "Логический", "Систематический", "Историко-политический", "Функциональный"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Выполняя онтологическую функцию, общая теория права отвечает на вопрос:",
      "answers": [
        "Что такое управление",
        "Почему возникли право и государство",
        "Какими должны быть право и государство",
        "Что такое власть и закон",
        "Что есть право и государство"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "По форме государственного устройства различаются государства:",
      "answers": [
        "Монархические и республиканские государства",
        "Демократические и аристократические государства",
        "Парламентские и президентские государства",
        "Простые (унитарные) и сложные государства",
        "Централизованные и децентрализованные государства"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Руководящие идеи, характеризующие содержание права, его сущность и назначение в обществе – это:",
      "answers": ["Ценность права", "Функции права", "Признаки права", "Принципы права", "Теории права"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Определяющая черта социальной власти – это:",
      "answers": [
        "Доверительный характер отношений между властвующими и подвластными категориями населения",
        "Обладание вооруженными силами",
        "Способность властвующих навязывать окружающим свою волю, господствовать над подвластными",
        "Возможность поощрения и наказания подвластных",
        "Наличие финансовых средств"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Толкование, осуществляемое специальными научно-исследовательскими институтами, учеными или группами ученых в статьях, научной литературе, в комментариях, при юридической экспертизе законопроектов и т.д. называется:",
      "answers": ["Легальное", "Профессиональное", "Аутентичное", "Адекватное", "Доктринальное"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Определите, какие общественные отношения не входят в сферу правового регулирования:",
      "answers": [
        "Отношения, связанные с организацией досуга и дружбы",
        "Отношения, связанные с охраной власти и собственности",
        "Отношения людей по обмену ценностями",
        "Отношения по властному управлению обществом",
        "Отношения, связанные с организацией церкви"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Форма систематизации, при которой происходит объединение различных нормативных актов в сборники, расположение их в определенном порядке называется:",
      "answers": ["Кодификация", "Систематизация", "Консолидация", "Интерпретация", "Инкорпорация"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Применение к правонарушителю предусмотренных санкций правовой нормы мер государственного принуждения – это:",
      "answers": [
        "Юридическая ответственность",
        "Предупредительная деятельность",
        "Правовоустановительная деятельность",
        "Правоустанавливающая деятельность",
        "Правоохранительная деятельность"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Как соотносятся понятия «правотворчество» и «правообразование»?",
      "answers": [
        "Правообразование включает правотворчество",
        "Правотворчество включает правообразование",
        "Правотворчество и правообразование являются стадиями нормотворческого процесса",
        "Правотворчество предшествует правообразованию",
        "Правотворчество и правообразование не связаны друг с другом"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Положение, закрепленное в ст. 26 Конституции Республики Беларусь: «Никто не может быть признан виновным в преступлении, если его вина не будет в предусмотренном законом порядке доказана и установлена вступившим в законную силу приговором суда. Обвиняемый не обязан доказывать свою невиновность» – это:",
      "answers": [
        "Принцип законности",
        "Механизм правового регулирования",
        "Презумпция невиновности",
        "Гарантия правопорядка",
        "Принцип гуманизма"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Решение конкретного дела, исходя из принципов и смысла законодательства, – это:",
      "answers": ["Рецепция права", "Судебный прецедент", "Юридическое решение", "Аналогия права", "Аналогия закона"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Функции права выражают:",
      "answers": [
        "Принцип права",
        "Содержание права",
        "Сущность и социальное значение права",
        "Возникновение права",
        "Признаки права"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Разъяснение общего характера, имеющее силу для всех возможных в будущем случаев применения нормы права, это:",
      "answers": [
        "Телеологическое толкование",
        "Нормативное толкование",
        "Специально-юридическое толкование",
        "Функциональное толкование",
        "Официальное толкование"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Определите виды правовых норм в зависимости от предмета правового регулирования:",
      "answers": [
        "Административные и финансовые",
        "Общие и специальные",
        "Материальные и процессуальные",
        "Охранительные и регулятивные",
        "Императивные и диспозитивные"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Конституция Республики Беларусь устанавливает, что собственность может быть:",
      "answers": [
        "Государственная и частная",
        "Предпринимательская и промышленная",
        "Промышленная и сельскохозяйственная",
        "Коллективная и индивидуальная",
        "Внутригосударственная и зарубежная"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Определите, о какой теории происхождения государства идет речь в данном тексте: «Основатели церкви имели два меча. Один они оставили себе, вложив его в ножны. Второй вручили государям для того, чтобы те могли управлять государствами и решать споры с другими странами. Процесс возникновения государства подобен процессу сотворения Богом мира»:",
      "answers": ["Патриархальная", "Теория насилия", "Теологическая", "Психологическая"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Какое из перечисленных государств является унитарным?",
      "answers": ["США", "Российская Федерация", "ФРГ", "Бразилия", "Республика Беларусь"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Регламент Конституционного Суда Республики Беларусь принимает:",
      "answers": [
        "Парламент Республики Беларусь",
        "Совет Министров Республики Беларусь",
        "Конституционный Суд",
        "Верховный Суд",
        "Национальное Собрание Республики Беларусь"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Определите правильную классификацию социальной власти:",
      "answers": [
        "Постоянная и временная",
        "Профсоюзная и семейная",
        "Сильная и слабая",
        "Публичная и частная",
        "Политическая и неполитическая"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Создателями договорной теории происхождения государства являются:",
      "answers": [
        "Руссо, Локк, Гоббс",
        "Аристотель, Сократ, Цицерон",
        "Аврелий Августин, Фома Аквинский, Жак Маритен",
        "Маркс, Энгельс, Ленин",
        "Гумплович, Каутский, Дюринг"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Министерства и иные республиканские органы государственного управления имеют право издавать:",
      "answers": ["Законодательные акты", "Постановления", "Уставы", "Декларации", "Указы"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Правом законодательной инициативы по вопросу об изменении и дополнении Конституции обладает:",
      "answers": [
        "Граждане Республики Беларусь, обладающие избирательным правом в количестве не менее 50 тыс. чел.)",
        "Президент Республики Беларусь или же граждане, обладающие избирательным правом в количестве не менее 150 тысяч человек",
        "Конституционный Суд Республики Беларусь",
        "Совет Министров Республики Беларусь",
        "Генеральный прокурор"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Целенаправленная, результативная, нормативно-организационная деятельность с помощью специфических юридических средств и способов – это:",
      "answers": ["Правоприменение", "Правореализация", "Правотворчество", "Правовое регулирование", "Правовое воспитание"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Основными способами правового регулирования являются:",
      "answers": [
        "Убеждение, принуждение, ответственность",
        "Убеждение, поощрение, санкция",
        "Принуждение, наказания, ответственность",
        "Поощрение, наказание, ответственность",
        "Запреты, дозволения, обязывания"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Правила поведения, создаваемые в организованных сообществах, распространяющиеся на его членов и направленные на обеспечение организации и функционирования данного сообщества, – это:",
      "answers": ["Моральные нормы", "Корпоративные нормы", "Традиции", "Ритуалы", "Политические нормы"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Авторами «теории элит в государстве» являются:",
      "answers": ["Маркс, Энгельс", "Гегель, Кант", "В. Парето, Г. Моска", "Гроций, Руссо", "Локк, Гоббс"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Типичным, наиболее распространенным в условиях режима законности является толкование:",
      "answers": ["Функциональное", "Буквальное", "Официальное", "Ограничительное", "Распространительное"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Совокупность представлений и чувств, выражающих отношение людей к праву и правовым явлениям в общественной жизни – это:",
      "answers": ["Правотворчество", "Правовое воспитание", "Правосознание", "Правоприменение", "Правовой обычай"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Какая теория объясняет возникновение права, исходя из развития экономических отношений и борьбы классов?",
      "answers": [
        "Историко-материалистическая",
        "Психологическая",
        "Теория естественного права",
        "Теория насилия",
        "Органическая"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Законность и целесообразность в сфере правоприменительной деятельности соотносятся следующим образом:",
      "answers": [
        "Законность и целесообразность совпадают",
        "При принятии решения по делу можно руководствоваться принципом целесообразности, не выходя за рамки закона",
        "Законность и целесообразность всегда противоречат друг другу",
        "Если требование закона соответствует реальной правовой действительности, то можно руководствоваться принципом целесообразности",
        "Законность исключает целесообразность"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Какие из перечисленных государств являются конституционными монархиями:",
      "answers": ["Финляндия, Бразилия", "Австрия, Чехия", "Италия, Германия", "Франция, Индия", "Дания, Швеция"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Уровень правосознания, для которого характерно то, что он определяется правовым опытом лица, складываются стихийно, при этом эмоциональное восприятие правовых явлений преобладает над рациональным?",
      "answers": ["Общественное", "Обыденное", "Групповое", "Эмоциональное", "Массовое"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Как называется толкование норм права, осуществляемое применительно к конкретному случаю?",
      "answers": ["Адекватное", "Казуальное", "Доктринальное", "Обыденное", "Профессиональное"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Какая теория утверждает, что «наряду с позитивным правом, созданным государством, существуют от природы, Бога, разума естественные права человека: на жизнь, свободу, равенство, частную собственность»?",
      "answers": ["Марксистская", "Реалистическая", "Теория естественного права", "Нормативистская", "Психологическая"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Правовая форма организации и деятельности публичной политической власти и ее взаимоотношений с индивидами как субъектами права, носителями прав и свобод гражданина – это:",
      "answers": [
        "Механизм государства",
        "Идеальное государство",
        "Либеральное государство",
        "Правовое государство",
        "Правовая система"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Деятельность по упорядочению и совершенствованию законодательства, приведению его в определенную систему путем составления единых нормативных правовых актов или их сборников – это:",
      "answers": [
        "Правотворческая деятельность юристов",
        "Консолидация нормативно-правовых актов",
        "Инкорпорация норм права",
        "Механизм правового регулирования",
        "Систематизация нормативно-правовых актов"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Консульский патент – это:",
      "answers": [
        "временное разрешение на выполнение консульских функций",
        "документ, выдаваемый компетентным органом принимающего государства и подтверждающий согласие государства принять конкретное лицо в качестве главы иностранного представительства",
        "документ, выдаваемый компетентным органом представляемого государства и подтверждающий факт назначения соответствующего лица главой самостоятельного консульского учреждения",
        "документ, выдаваемый компетентным органом представляемого государства и подтверждающий факт назначения соответствующего лица главой консульского отдела дипломатического представительства",
        "документ, выдаваемый принимающим государством и подтверждающий разрешение на выполнение лицом, назначенным консулом, консульских функций в консульском округе"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "В международном публичном праве под правом внешних сношений понимают:",
      "answers": [
        "принципы и нормы, определяющие правовое положение и регулирующие деятельность консульских учреждений",
        "принципы и нормы, регулирующие официальные отношения между субъектами международного права",
        "принципы и нормы, определяющие правовое положение и регулирующие деятельность дипломатических представительств",
        "принципы и нормы, регулирующие неофициальные отношения между субъектами международного права",
        "принципы и нормы, определяющие состав и полномочия органов внешних сношений государств"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Общий принцип относительно ТНК, содержащийся в Хартии экономических прав и обязанностей государств, устанавливает:",
      "answers": [
        "Государство имеет право регулировать и контролировать деятельность ТНК в пределах действия своей национальной юрисдикции.",
        "Государство имеет право контролировать деятельность ТНК в пределах действия своей национальной юрисдикции.",
        "Государство обязано регулировать и контролировать деятельность ТНК в пределах действия своей национальной юрисдикции.",
        "Государство имеет право регулировать и контролировать деятельность ТНК.",
        "Государство имеет право регулировать деятельность ТНК в пределах действия своей национальной юрисдикции."
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "В целях усиления роли ООН Генеральная Ассамблея учредила:",
      "answers": [
        "Специальный комитет",
        "Специальный комитет по операциям по поддержанию мира",
        "Специальный комитет по Уставу ООН",
        "Специальный комитет по отправлению правосудия в ООН",
        "Специальный комитет по Уставу ООН и усилению роли Организации"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Международным договором, учреждающим ИКАО, является:",
      "answers": [
        "Конвенция о борьбе с незаконным захватом воздушных судов 1970 г.",
        "Гвадалахарская конвенция 1961 г. относительно унификации некоторых правил, касающихся международной воздушной перевозки",
        "Варшавская конвенция для унификации некоторых правил, касающихся международных воздушных перевозок, 1929 г.",
        "Конвенция о международной гражданской авиации 1944 г.",
        "Договор по открытому небу 1992 г."
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Если условия, требуемые для окончательного признания, не наступят, может быть взято обратно признание:",
      "answers": ["de jure", "правительств", "de facto", "ad hoc", "государств"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "По международному гуманитарному праву режим военного плена (военнопленного) не распространяется на:",
      "answers": ["комбатантов", "больных", "некомбатантов", "раненых", "шпионов"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Юрисдикция внутриконтинентальных государств не распространяется на:",
      "answers": ["водную территорию", "воздушную территорию", "территориальное море", "сухопутную территорию", "недра"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "По международному праву функции специальной миссии определяются:",
      "answers": [
        "посылающим государством",
        "по взаимному согласию между посылающим государством и принимающим государством",
        "Конвенцией о консульских сношениях 1963 г.",
        "принимающим государством",
        "Конвенцией о дипломатических сношениях 1961 г."
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Программа ООН по окружающей среде была создана на:",
      "answers": [
        "Конференция ООН по изменению климата (Дурбан, 2011 г.)",
        "Совещании по безопасности и сотрудничеству в Европе (Хельсинки, 1975 г.)",
        "Конференции ООН по окружающей среде и развитию (Рио-де-Жанейро, 1992 г.)",
        "Конференции ООН по проблемам окружающей человека среды (Стокгольм, 1972 г.)",
        "Конференции ООН по устойчивому развитию (Рио-де-Жанейро, 2012 г.)"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Преступления, за совершение которых установлена личная ответственность непосредственно на основе международного права независимо от того, считаются ли соответствующие действия преступными в государстве, где они совершены, в международном уголовном праве получили название:",
      "answers": [
        "преступления против человечности",
        "преступления по общему международному праву",
        "геноцид",
        "военные преступления",
        "агрессия"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Право определять существование любой угрозы миру, нарушения мира или акта агрессии и решать о том, какие меры следует предпринять для поддержания или восстановления международного мира и безопасности, предоставлено:",
      "answers": [
        "Международному Суду ООН",
        "Совету Безопасности ООН",
        "Секретариату ООН",
        "Генеральной Ассамблее ООН",
        "Генеральному секретарю ООН"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Внешнеполитические и внешнеэкономические доктрины и концепции, международное правосознание, принципы-идеи и т. п. образуют:",
      "answers": [
        "функциональный компонент международной системы",
        "регулятивный компонент международной системы",
        "идеологический компонент международной системы",
        "институционально-субъектный компонент международной системы",
        "предметно-объектный компонент международной системы"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Под имплементацией в международном публичном праве понимается:",
      "answers": [
        "заимствование международно-правовых норм",
        "фактическое осуществление, реализация на внутригосударственном уровне международных обязательств",
        "применение международного договора",
        "толкование международного договора",
        "издание закона или иного акта на внутригосударственном уровне, направленного на реализацию международного договора"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Норма jus cogens – это:",
      "answers": [
        "норма, допускающая отступление от нее по соглашению во взаимоотношениях сторон",
        "норма, отклонение от которой допустимо по соглашению между отдельными государствами, если при этом не затрагиваются права и интересы третьих государств",
        "норма, обладающая особой юридической силой, заключающейся в недопущении отклонения от нее во взаимоотношениях между отдельными государствами даже путем их соглашения",
        "норма, распространяющая свое действие на отношения с ограниченным кругом участников",
        "норма, регулирующая правотворческий процесс"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Международный договор отличается от международного правового обычая тем, что:",
      "answers": [
        "имеет преобладающую силу",
        "регулирует межгосударственные отношения",
        "применяется Международным судом ООН",
        "имеет особый порядок заключения",
        "имеет обязательную силу"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Прием государства в Члены ООН производится Генеральной Ассамблеей по рекомендации:",
      "answers": [
        "Секретариата",
        "Экономического и Социального Совета",
        "Генерального секретаря",
        "Совета Безопасности",
        "Международного Суда"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "В соответствии с резолюцией Генеральной Ассамблеи ООН (A/RES/60/251) взамен Комиссии по правам человека в качестве вспомогательного органа Генеральной Ассамблеи, отвечающего за содействие всеобщему уважению прав человека, был учрежден:",
      "answers": [
        "Комитет по правам человека",
        "Центр по правам человека",
        "Совет по правам человека",
        "Верховный комиссар ООН по правам человека",
        "Комитет по экономическим, социальным и культурным правам"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Способ мирного урегулирования международных споров, применяемый сторонами, когда необходимо установить точные факты, лежащие в основе международного спора, называется:",
      "answers": ["добрые услуги", "примирение", "переговоры", "посредничество", "обследование"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Резолюция 1987/17 от 28 мая 1985 г., принятая Экономическим и Социальным Советом ООН, является правовым основанием деятельности:",
      "answers": [
        "Комитета по правам ребенка",
        "Комитета по правам человека",
        "Комитета по ликвидации расовой дискриминации",
        "Комитета против пыток",
        "Комитета по экономическим, социальным и культурным правам"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Требование пропорциональности (соразмерности) принимаемых мер к тяжести международно-противоправного деяния и затронутых им прав относится к:",
      "answers": ["репарациям", "контрибуциям", "сатисфакции", "контрмерам", "субституции"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Морское дно и недра подводных районов, простирающихся за пределы территориального моря прибрежного государства на всём протяжении естественного продолжения его сухопутной территории до внешней границы подводной окраины материка или на расстояние 200 морских миль от исходных линий, от которых отмеряется ширина территориального моря, когда внешняя граница подводной окраины материка не простирается на такое расстояние, по Конвенции ООН по морскому праву 1982 г. (ст.76) обозначается термином:",
      "answers": [
        "прилежащая зона",
        "территориальные воды",
        "континентальный шельф",
        "исключительная экономическая зона",
        "открытое море"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Международные договоры после их вступления в силу направляются для регистрации и для опубликования в:",
      "answers": [
        "Международный суд ООН",
        "Совет Безопасности ООН",
        "Секретариат ООН",
        "Генеральную Ассамблею ООН",
        "Экономический и социальный совет ООН"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Список источников международного права содержит:",
      "answers": [
        "Устав ООН 1945 г.",
        "Заключительный акт СБСЕ 1975 г.",
        "Статут Международного уголовного суда ООН 1998 г.",
        "Статут Международного Суда ООН 1945 г.",
        "Устав Лиги Наций 1919 г."
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Международное гуманитарное право – это:",
      "answers": [
        "институт международного публичного права, регламентирующий порядок оказания государствами гуманитарной помощи во время бедствий и ситуаций чрезвычайного характера",
        "совокупность принципов и норм, регулирующих правила ведения войны",
        "институт международного публичного права, регламентирующий правовое положение населения в международном праве",
        "отрасль международного публичного права, представляющая собой совокупность принципов и норм, регулирующих отношения государств в период вооруженных конфликтов",
        "отрасль международного публичного права, представляющая собой совокупность принципов и норм, регулирующих внутригосударственные отношения в период вооруженных конфликтов"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Международное право является:",
      "answers": [
        "самостоятельной правовой системой",
        "комплексной системой права",
        "внешнегосударственным правом",
        "полисистемным образованием",
        "отраслью внутригосударственного права"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Первым международным судебным органом в истории мирного разрешения международных споров считается:",
      "answers": [
        "Международный военный трибунал в Нюрнберге",
        "Постоянная палата международного правосудия",
        "Международный уголовный суд",
        "Постоянная палата третейского суда",
        "Международный Суд ООН"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Третейский суд, который рассматривает спор, вытекающий из правоотношений между государствами, иначе называется:",
      "answers": [
        "Международный коммерческий арбитраж",
        "Международный суд",
        "Международный арбитраж",
        "Третейское разбирательство",
        "Судебное разбирательство"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "«Свобода открытого моря», по смыслу Конвенции об открытом море 1958 г. (ст.2), не включает:",
      "answers": [
        "Свободу судоходства",
        "Свободу летать над открытым морем",
        "Свободный доступ к морю",
        "Свободу прокладывать подводные кабели и трубопроводы",
        "Свободу рыболовства"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "План создания международной организации (ООН) был выработан представителями четырех держав на деловой конференции (1944 г.) в:",
      "answers": ["Москве", "«Где-то в Атлантическом океане»", "Ялте", "Лондоне", "Вашингтоне"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Коммерческой свободой воздуха, известной (в международном воздушном праве) как «автономный каботаж», является:",
      "answers": [
        "Девятая свобода воздуха",
        "Третья свобода воздуха",
        "Первая свобода воздуха",
        "Пятая свобода воздуха",
        "Седьмая свобода воздуха"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Неотъемлемыми признаками государства как субъекта международного публичного права считаются:",
      "answers": [
        "Территория, население, власть",
        "Территория, власть, иммунитет",
        "Иммунитет, суверенитет, власть",
        "Территория, население, власть, суверенитет",
        "Территория, население, суверенитет, иммунитет"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "По субъектному составу международное публичное право отличается от международного частного права тем, что основным субъектом международного публичного права являются:",
      "answers": [
        "Физические лица",
        "Государства",
        "Юридические лица",
        "Международные хозяйственные объединения",
        "Международные неправительственные организации"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Первым Генеральным секретарем ООН стал:",
      "answers": [
        "Даг Хаммаршельд (Швеция)",
        "Трюгве Ли (Норвегия)",
        "У Тан (Мьянма)",
        "Хавьер Перес де Куэльяр (Перу)",
        "Курт Вальдхайм (Австрия)"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Теория дуализма была изложена в вышедшей в 1899 г. монографии «Международное и внутригосударственное право», автор которой является:",
      "answers": ["Г.Гегель", "Г.Трипель", "А.Кассезе", "Х.Кельзен", "В.Кауфман"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Общим наследием человечества, по смыслу ст. 136 Конвенции ООН по морскому праву 1982 г., являются:",
      "answers": [
        "Район и его ресурсы",
        "Воздушное пространство над открытым морем",
        "Исключительная экономическая зона",
        "Открытое море",
        "Континентальный шельф"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Бюро по демократическим институтам и правам человека (БДИПЧ) – институт в области прав человека такой организации, как:",
      "answers": ["ОБСЕ", "Европейский Союз", "Совет Европы", "ООН", "СНГ"],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Примыкающий морской пояс, ширина которого не должна превышать 12 морских миль, отмеряемых от исходных линий, называется:",
      "answers": ["Внутренние морские воды", "Территориальное море", "Прибрежная зона", "Архипелажные воды", "Прилежащая зона"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "К территориям со смешанным правовым режимом относится:",
      "answers": [
        "Космическое пространство",
        "Внутренние морские воды",
        "Исключительная экономическая зона",
        "Открытое море",
        "Территориальное море"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "В соответствии с Законом о международных договорах Республики Беларусь (ст.33), частью действующего на территории Республики Беларусь законодательства, являются:",
      "answers": [
        "Нормы права, содержащиеся в международных договорах Республики Беларусь",
        "Нормы общего международного права",
        "Общепризнанные принципы международного права",
        "Общепризнанные принципы международного права и нормы права, содержащиеся в международных договорах Республики Беларусь",
        "Нормы права, содержащиеся в международных договорах, ратифицированных Республикой Беларусь"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Под субъектами в международном публичном праве понимаются:",
      "answers": [
        "Самостоятельные образования, способные непосредственно обладать правами и обязанностями по международному праву, участвовать в создании и осуществлении его норм",
        "Образования, способные обладать правами и обязанностями по международному праву",
        "Суверенные образования",
        "Образования, способные участвовать в создании и осуществлении норм права",
        "Участники межгосударственных отношений"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Венская конвенция о праве международных договоров 1969 года применяется к:",
      "answers": [
        "Международным соглашениям, заключенным между государствами и другими субъектами международного права",
        "Международным соглашениям, заключенным между межправительственными организациями",
        "Международным соглашениям, заключенным между государствами в письменной форме",
        "Международным соглашениям не в письменной форме",
        "Международным коммерческим договорам"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Международный договор считается ничтожным, если он был заключен при наличии:",
      "answers": ["Подкупа представителя государства", "Обмана", "Ошибки", "Принуждения государства", "Форс-мажора"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Не является нарушением принципа мирного использования космического пространства деятельность, сопровождающая:",
      "answers": [
        "Создание на небесных телах военных баз",
        "Проведение военных маневров в космическом пространстве",
        "Вывод на орбиту Земли объектов с ядерным оружием",
        "Использование спутников для военной связи",
        "Испытание на поверхности Луны любых типов оружия"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Режим наибольшего благоприятствования в международном экономическом праве означает:",
      "answers": [
        "Предоставление одним государством другому государству, его гражданам и юридическим лицам столь же благоприятного режима, который действует или может быть введен в будущем в отношении своих граждан и юридических лиц",
        "Предоставление одним государством другому государству, его гражданам и юридическим лицам столь же благоприятного режима, который действует или может быть введен в будущем для любого третьего государства",
        "Предоставление особых преимуществ либо установление особых ограничений в отношении какого-либо государства или группы государств",
        "Предоставление особых преимуществ какому-либо государству или группе государств",
        "Установление особых ограничений в отношении какого-либо государства или группы государств"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Под системой международного публичного права понимается:",
      "answers": [
        "Отрасли, подотрасли, институты",
        "Совокупность международно-правовых и национально-правовых норм",
        "Совокупность международно-правовых норм, регулирующих отношения между государствами и другими субъектами международного права в целях обеспечения мира и сотрудничества",
        "Общая часть и особенная часть международного публичного права",
        "Комплекс международно-правовых норм, характеризующийся принципиальным единством и одновременно упорядоченным подразделением на относительно самостоятельные части (отрасли, подотрасли, институты)"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Из перечисленных лиц особыми иммунитетами и привилегиями обладает:",
      "answers": ["Консул", "Глава государства", "Посол", "Министр иностранных дел", "Глава правительства"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Впервые акт незаконного захвата воздушного судна был квалифицирован как международное преступление, сопровождаемое насилием либо угрозой применения насилия, в:",
      "answers": [
        "Гаагской конвенции 1970 г.",
        "Токийской конвенции 1969 г.",
        "Чикагской конвенции 1944 г.",
        "Монреальской конвенции 1971 г.",
        "Варшавской конвенции 1929 г."
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Официальное выражение сожаления о случившемся; принесение официальных извинений; официальное заверение пострадавшей стороны в том, что впредь подобные акции не повторятся, – формы:",
      "answers": ["сатисфакции", "реституции", "репарации", "контрибуции", "субституции"],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "В современных условиях государствам – членам международной межправительственной организации, не вошедшим в состав органа организации, предоставляется:",
      "answers": [
        "статус нейтралитета",
        "статус ассоциированного члена",
        "статус наблюдателя",
        "консультативный статус",
        "второстепенный статус"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Внутреннее право международной организации регулирует:",
      "answers": [
        "внутриорганизационные отношения",
        "отношения между международными организациями",
        "отношения между государствами и международными организациями",
        "отношения между государствами-членами",
        "межгосударственные отношения"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Согласно Всеобщей декларации прав человека 1948 года (ст.14), каждый человек имеет право на убежище, а именно:",
      "answers": [
        "искать убежища по экономическим соображениям",
        "искать территориальное убежище",
        "искать убежища от преследования в других странах",
        "искать убежища от преследования за совершенные преступления",
        "искать дипломатическое убежище"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Кодификация принципов, регулирующих ответственность государств и изложенных в проекте статей под названием «Ответственность государств за международно-противоправные деяния», была осуществлена:",
      "answers": [
        "Экономическим и Социальным Советом ООН",
        "Советом Безопасности ООН",
        "Генеральной Ассамблеей ООН",
        "Комиссией международного права ООН",
        "Секретариатом ООН"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Получение гражданства по данному основанию сопряжено с рядом условий: ценз оседлости, знание государственного языка, знание и соблюдение конституции и иных законов, наличие законного источника существования и других. Такое основание получения гражданства называется:",
      "answers": ["Пожалование гражданства", "Филиация", "Реинтеграция", "Оптация", "Натурализация"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Представители государственных властей и частные лица, виновные в совершении военных преступлений и преступлений против человечества, согласно Конвенции 1968 года, несут ответственность:",
      "answers": [
        "В течение 5 лет со времени совершения преступления",
        "В течение 50 лет со времени совершения преступления",
        "Независимо от времени совершения преступления",
        "В течение 20 лет со времени совершения преступления",
        "В течение 10 лет со времени совершения преступления"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Восстановление положения, которое существовало до совершения противоправного деяния, называется:",
      "answers": ["субституция", "репарация", "контрибуция", "реституция", "сатисфакция"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "По Конвенции о статусе беженцев 1951 г. (ст.7) государства обязуются предоставлять беженцам положение, которым пользуются:",
      "answers": ["иностранцы", "иностранные граждане", "лица без гражданства", "вынужденные переселенцы", "перемещенные лица"],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Установление линии государственной границы на местности с использованием знаков, разметки специально учреждаемой комиссией из представителей договаривающихся государств называется:",
      "answers": ["редемаркация", "демаркация", "делимитация", "картография", "транслокация"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Унификацией права международной торговли в рамках ООН занимается:",
      "answers": ["ЮНКТАД", "ГАТТ/ВТО", "ЮНСИТРАЛ", "УНИДРУА", "ОПЕК"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Согласно Конституции (ст. 8), Республика Беларусь признает приоритет:",
      "answers": [
        "обычных норм международного права",
        "норм международного права",
        "общепризнанных принципов международного права",
        "норм ратифицированных международных договоров",
        "норм международных договоров"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Постоянная палата третейского суда была учреждена в соответствии с Конвенцией о мирном решении международных столкновений в:",
      "answers": ["1900 г.", "1901 г.", "1905 г.", "1907 г.", "1899 г."],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Для целей Венской конвенции 1969 года одностороннее заявление в любой формулировке и под любым наименованием, сделанное государством при подписании, ратификации, принятии или утверждении договора или присоединении к нему, посредством которого оно желает исключить или изменить юридическое действие определенных положений договора в их применении к данному государству, обозначается термином:",
      "answers": [
        "односторонний акт",
        "оговорка",
        "поправка к договору",
        "одностороннее заявление",
        "оговорка публичного порядка"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Суть «доктрины Тобара» сводилась к следующему:",
      "answers": [
        "признание правительства необходимо при смене политического режима",
        "из гуманных соображений желательно косвенное вмешательство в междоусобные распри в республиках путем непризнания правительств, возникших благодаря революциям",
        "признание укрепляет позиции нового правительства",
        "отрицается необходимость специального акта признания правительства иностранными государствами",
        "необходимость в признании правительства возникает, когда это правительство появляется незаконным путем"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "По Венской конвенции о праве международных договоров 1969 года термин «международный договор» имеет значение:",
      "answers": [
        "соглашение двумя и более государствами или другими субъектами международного права, которое устанавливает, изменяет или прекращает их взаимные права и обязанности",
        "регулируемое международным правом соглашение, заключенное государствами и/или другими субъектами международного права",
        "международное соглашение, заключенное между государствами в письменной форме и регулируемое международным правом, независимо от того, содержится ли такое соглашение в одном документе, в двух или нескольких связанных между собой документах, а также независимо от его конкретного наименования",
        "соглашение, которое заключается между субъектами международного права, обладающими правом на нормотворчество, независимо от его формы и наименования и соответствующее нормам международного права",
        "соглашение субъектов международного права, регулируемое международным правом"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Основными первичными субъектами международного публичного права являются:",
      "answers": [
        "индивиды",
        "юридические лица",
        "международные неправительственные организации",
        "транснациональные корпорации",
        "государства"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Действия медиатора, не участвующего непосредственно в рассмотрении спора по существу, направленные на создание благоприятных условий для проведения переговоров между спорящими сторонами, называются:",
      "answers": ["примирение", "консультации", "посредничество", "добрые услуги", "обследование"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Ведущую роль среди главных органов ООН в определении наличия угрозы миру или акта агрессии играет:",
      "answers": [
        "Совет по Опеке",
        "Экономический и Социальный Совет",
        "Совет Безопасности",
        "Международный Суд",
        "Генеральная Ассамблея"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Под источниками в международном публичном праве понимаются:",
      "answers": [
        "установленные государствами в процессе правотворчества формы воплощения согласованных решений, формы существования международно-правовых норм",
        "исходящие от государства или признаваемые им официально-документальные формы (способы) выражения и закрепления норм права",
        "официальные способы внешнего выражения и закрепления норм права",
        "то, чем практика руководствуется в решении юридических дел",
        "внешние формы выражения норм права"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "С принятием какого из указанных актов связывают начало перехода от классического к современному международному праву:",
      "answers": [
        "Всеобщая декларация прав человека 1948 г.",
        "Устав Лиги Наций 1919 г.",
        "Устав ООН 1945 г.",
        "Вестфальский трактат 1648 г",
        "Декрет о мире 1917 г."
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "С доктринальной точки зрения этот принцип подвергается критике; отмечается, что обязать государство к соблюдению данного принципа столь же сложно, как и обязать егок дружбе с тем или иным государством. В связи с чем его иногда отрицают как принцип. Укажите, о каком из перечисленных принципов идет речь:",
      "answers": [
        "нерушимости границ",
        "сотрудничества",
        "добросовестного выполнения международных обязательств",
        "неприменения силы или угрозы силой",
        "уважения прав человека"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "В 1982 году на заключительной сессии III Конференции ООН по морскому праву была принята:",
      "answers": [
        "Конвенция о континентальном шельфе",
        "Конвенция об открытом море",
        "Конвенция о рыболовстве и охране живых ресурсов открытого моря",
        "Конвенция о территориальном море и прилежащей зоне",
        "Конвенция ООН по морскому праву"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Без юридического оформления обычно сопровождается признание:",
      "answers": ["de facto", "государств", "de jure", "правительств", "ad hoc"],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Комплекс мер, направленных на прекращение наращивания средств ведения войны, их ограничение, сокращение и ликвидацию принято считать:",
      "answers": [
        "мерами международного контроля",
        "ограничением вооружений",
        "разоружением",
        "мерами укрепления доверия",
        "мерами обеспечения коллективной безопасности"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Международно-правовое обязательство по сокращению общих выбросов парниковых газов содержит:",
      "answers": [
        "Рамочная конвенция ООН об изменении климата 1992 г.",
        "Монреальский протокол 1987 г.",
        "Киотский протокол 1997 г.",
        "Конвенция о трансграничном загрязнении воздуха на большие расстояния 1979 г.",
        "Венская конвенция об охране озонового слоя 1985 г."
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Утрата гражданства по инициативе государства есть:",
      "answers": [
        "аннулирование гражданства",
        "выход из гражданства",
        "потеря гражданства",
        "безгражданство",
        "лишение гражданства"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Правопреемство (в международном праве) – это:",
      "answers": [
        "переход обязанностей от одного субъекта международного права к другому вследствие возникновения или прекращения существования государства либо изменения его территории",
        "переход собственности от одного субъекта международного права к другому вследствие возникновения или прекращения существования государства либо изменения его территории",
        "переход прав и обязанностей от одного субъекта международного права к другому вследствие возникновения или прекращения существования государства либо изменения его территории",
        "переход долгов от одного субъекта международного права к другому вследствие возникновения или прекращения существования государства либо изменения его территории",
        "переход прав от одного субъекта международного права к другому вследствие возникновения или прекращения существования государства либо изменения его территории"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Концепция всеобъемлющей международной безопасности, положения которой получили поддержку в резолюциях ООН, была предложена в 1986 году:",
      "answers": ["СССР", "Великобританией", "Китаем", "США", "Японией"],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Суть декларативной теории признания государств состоит в том, что:",
      "answers": [
        "лишь признание порождает международную правосубъектность государства",
        "международную правосубъектность государство приобретает независимо от признания",
        "признание государства – прерогатива международных организаций",
        "признание – обязанность государств",
        "признание – это право государств"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Основным источником современного дипломатического права является:",
      "answers": [
        "Конвенция о специальных миссиях 1969 г.",
        "Конвенция о представительстве государств в их отношениях с международными организациями универсального характера 1975 г.",
        "Конвенция о консульских сношениях 1963 г.",
        "Конвенция о дипломатических чиновниках 1928 г.",
        "Конвенция о дипломатических сношениях 1961 г."
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "По Договору об Антарктике (ст.II) военный персонал или оснащение может использоваться:",
      "answers": [
        "для научных исследований или для любых мирных целей",
        "при проведении испытаний любых видов оружия",
        "для любых целей, учитывая суровые климатические условия",
        "при проведении военных маневров",
        "при проведении мероприятий военного характера"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Беларусь избиралась членом Совета Безопасности ООН в:",
      "answers": ["1972-1973", "1971-1972", "1973-1974", "1974-1975", "1975-1976"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "В Уставе ООН (п. 7 ст. 2) содержание данного принципа изложено следующим образом: «Настоящий Устав ни в коей мере не дает Организации права на вмешательство в дела, по существу входящие во внутреннюю компетенцию любого государства, и не требует от государств-членов представлять такие дела на разрешение в порядке Устава». Укажите, к правовому содержанию какого из перечисленных принципов относятся указанные положения:",
      "answers": [
        "невмешательства",
        "мирного урегулирования международных споров",
        "территориальной целостности",
        "равноправия и самоопределения народов",
        "неприменения силы или угрозы силой"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "На вооружённые конфликты немеждународного характера распространяет своё действие:",
      "answers": [
        "Женевская конвенция о защите гражданского населения во время войны 1949 г.",
        "Дополнительный протокол II к Женевским конвенциям 1949 года",
        "Женевская конвенция об обращении с военнопленными 1949 г.",
        "Конвенция об улучшении участи раненых и больных в действующих армиях 1949 г.",
        "Дополнительный протокол I к Женевским конвенциям 1949 года"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Согласно Венской конвенции 1983 г. (ст. 23), по общему правилу переход государственных архивов при правопреемстве происходит:",
      "answers": [
        "за счет государства-предшественника",
        "за счет государства-преемника",
        "без компенсации",
        "по соглашению сторон",
        "с компенсацией"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "К третьему поколению прав человека, согласно концепции «трех поколений» прав человека, получившей распространение в международной практике с 1970-х годов, относятся:",
      "answers": [
        "гражданские права",
        "культурные права",
        "социально-экономические права",
        "политические права",
        "права народов (коллективные право)"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Первым международным соглашением по правам человека, принятым в рамках ООН, стала:",
      "answers": [
        "Международный пакт о гражданских и политических правах 1966 г.",
        "Устав ООН 1945 г.",
        "Всеобщая декларация прав человека 1948 г.",
        "Декларация о предоставлении независимости колониальным странам и народам 1960 г.",
        "Декларация прав человека и гражданина 1789 г."
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "В доктрине под функциями международного публичного права понимаются:",
      "answers": [
        "основные направления регулирования межгосударственных отношений",
        "основные направления воздействия международного права на социальную среду, определяемые его общественным назначением",
        "способы воздействия международного права на внутригосударственные отношения",
        "способы воздействия международного права на социальную среду",
        "способы и приемы воздействия на участников международных отношений"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "В рамках ООН кодификация международного права осуществляется:",
      "answers": [
        "Советом по правам человека ООН",
        "Генеральным секретарем ООН",
        "Генеральной Ассамблеей ООН",
        "Секретариатом ООН",
        "Комиссией международного права ООН"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "К классам самостоятельных консульских учреждений не относится:",
      "answers": ["консульские отделы", "вице-консульства", "генеральные консульства", "консульства", "консульские агентства"],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Кодификация международного права – это:",
      "answers": [
        "процесс систематизации действующих международно-правовых норм, устраняющий противоречия, пробелы, заменяющий устаревшие нормы новыми; процесс фиксации международных обычаев в письменной форме",
        "процесс систематизации международных обычаев",
        "замена устаревших международно-правовых норм новыми нормами",
        "процесс формирования общего международного права",
        "объединение в едином акте норм, имеющих общий предмет регулирования и образующих какую-либо отрасль права"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "По замыслу ст. 12 Чикагской конвенции (1944 г.) над открытым морем действуют правила полётов, установленные:",
      "answers": [
        "ИАТА (Международная ассоциация воздушного транспорта)",
        "ИКАО (Международная организация гражданской авиации)",
        "государством регистрации воздушного судна",
        "ООН (Организация Объединённых Наций)",
        "ИМО (Международная морская организация)"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Для целей Венской конвенции 1983 г. термин «государственный долг» означает:",
      "answers": [
        "любое финансовое обязательство государства-предшественника в отношении другого государства, международной организации или любого иного субъекта международного права, возникшее в соответствии с международным правом",
        "любое финансовое обязательство государства-преемника в отношении другого государства, международной организации или любого иного субъекта международного права, возникшее в соответствии с международным правом",
        "любое финансовое обязательство государства-предшественника в отношении международной организации или любого иного субъекта международного права, возникшее в соответствии с международным правом",
        "любое финансовое обязательство государства-предшественника в отношении другого государства, возникшее в соответствии с международным правом",
        "любое финансовое обязательство государства-преемника в отношении другого государства, возникшее в соответствии с международным правом"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Международное публичное право от внутригосударственного права отличается тем, что:",
      "answers": [
        "первичным элементом системы международного права выступает норма права",
        "основная юридическая функция состоит в регулировании отношений",
        "нормы международного права создаются на основе свободного волеизъявления равноправных участников международного общения",
        "представляет собой систему юридических принципов и норм",
        "выполнение норм обеспечивается системой мер принудительного характера"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Юридическое оформление действующей международной финансовой системы связывают с учреждением в 1945 году:",
      "answers": ["МБРР и МФК", "МБРР и МАР", "МБРР и МВФ", "МБРР и МЦУИС", "МБРР и МАГИ"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Форма имплементации, при которой внутреннее право не воспроизводит содержание международных норм, а отсылает к ним, именуется:",
      "answers": ["рецепция", "отсылка", "трансформация", "легитимация", "инкорпорация"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Первичным элементом системы международного права является:",
      "answers": [
        "международно-правовой институт",
        "статья международного договора",
        "норма международного права",
        "отрасль международного права",
        "принципы международного права"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Предметом правопреемства государств по Венской конвенции 1978 года являются:",
      "answers": [
        "государственные границы",
        "государственные архивы",
        "государственная собственность",
        "государственные долги",
        "международные договоры"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "К вспомогательным средствам в определении норм международного права согласно ст. 38 Статута Международного Суда ООН из перечисленного относится:",
      "answers": [
        "международный обычай",
        "решения международных организаций",
        "судебный прецедент",
        "международный договор",
        "доктрины наиболее квалифицированных специалистов по публичному праву различных наций"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "По Уставу ООН (п. 6 ст. 3), «Организация обеспечивает, чтобы государства, которые не являются ее членами, действовали в соответствии с этими принципами, поскольку это может оказаться необходимым для поддержания международного мира и безопасности». О каком свойстве, присущем нормам-принципам, идет речь?",
      "answers": [
        "наличие преимущественной силы в отношении всех остальных норм международного права",
        "обязательность для государств-членов ООН",
        "обязательность для всех субъектов международного права",
        "наличие обратной силы",
        "наличие юридической силы"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Содействие экономическому развитию Республики Беларусь в рамках ООН оказывает:",
      "answers": [
        "Европейская экономическая комиссия (ЕЭК)",
        "Экономическая комиссия ООН для Западной Азии (ЭКЗА)",
        "Экономическая и социальная комиссия ООН для Азии и Тихого океана (ЭСКАТО)",
        "Экономическая комиссия ООН для Латинской Америки и Карибского бассейна (ЭКЛАК)",
        "Экономическая комиссия ООН для Африки (ЭКА)"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "На какой срок государство-член ЕС может восстановить пограничный контроль в случае, если необходимо принять немедленные меры для адекватного реагирования на угрозу?",
      "answers": ["10 дней", "3 дня", "7 дней", "14 дней", "21 день"],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Кроме случаев, когда решение о выдворении с территории принимающего государства-члена ЕС основывается на крайне важных мотивах общественной безопасности, определенных государствами-членами, оно не может приниматься в отношении граждан Союза независимо от их национального гражданства, если последние прожили в принимающем государстве-члене на протяжении:",
      "answers": [
        "одного предшествующего года",
        "трех предшествующих лет",
        "десяти предшествующих лет",
        "пяти предшествующих лет",
        "семи предшествующих лет"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "EASO – это Европейская служба по:",
      "answers": [
        "выдаче виз",
        "все вышеперечисленные",
        "поддержке лиц, претендующих на получение убежища",
        "расследованию преступлений, которые совершили беженцы",
        "рассмотрению заявок на получение статуса беженца"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Создание постоянно действующего комитета по внутренней безопасности (COSI) был предусмотрено текстом:",
      "answers": [
        "Лиссабонского договора",
        "Ниццского договора",
        "Амстердамского договора",
        "Единого европейского акта",
        "Маастрихтского договора"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Координационный центр по борьбе с мошенничеством был создан в:",
      "answers": ["1986 г.", "1989 г.", "1992 г.", "1999 г.", "1988 г."],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "О восстановлении пограничного контроля государство-член ЕС уведомляет:",
      "answers": ["Фронтекс", "Европейский Совет", "Европейский парламент", "Совет ЕС", "Европейскую комиссию"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Шенген I был заключен в:",
      "answers": ["1980 году", "1986 году", "1990 году", "1992 году", "1985 году"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "В соответствии с Директивой 2016/801 студенты из стран, не входящих в ЕС, имеют право работать в принимающем государстве ЕС или могут иметь право заниматься самостоятельной деятельностью (с учетом ситуации на рынке труда в конкретном государстве) не менее:",
      "answers": ["40 часов в неделю", "20 часов в неделю", "12 часов в неделю", "15 часов в неделю", "25 часов в неделю"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "После предоставления международной защиты государства-члены ЕС выдают бенефициарам статуса беженца разрешение на проживание со сроком действия не меньше:",
      "answers": ["2 года", "4 года", "5 лет", "3 года", "1 год"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Распространяются ли правила свободного движения трудящихся на экономическую деятельность граждан через создание агентств, отделений или дочерних компаний гражданами какого-либо государства-члена, обосновавшимися на территории другого государства-члена?",
      "answers": [
        "частично распространяются, исключение составляют агентства, отделения или дочерние компания по общественному питанию",
        "распространяются",
        "не распространяются",
        "частично распространяются, исключение составляют агентства, отделения или дочерние компания учреждений здравоохранения",
        "частично распространяются, исключение составляют агентства, отделения или дочерние компания по организации отдыха"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Кодификация норм о свободе передвижения граждан ЕС и членов их семей произошла в:",
      "answers": ["2016 г.", "2004 г.", "2009 г.", "2001 г.", "1992 г."],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Какие государства не являются членами ЕС, в отношении них утвержден особый статус – они не могут участвовать в принятии решений в рамках Шенгенского комитета, но ни одно касающееся их решение не будет приниматься без взаимных консультаций?",
      "answers": [
        "Россия, Беларусь, Украина",
        "Норвегия, Исландия и Швейцария",
        "Италия, Испания, Швеция",
        "все вышеперечисленные",
        "Ватикан, Монако, Сан-Марино"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "В соответствии с Директивой о праве на семейное воссоединение, автономный вид на жительство может быть предоставлен супругу ли не состоящему в браке партнеру и ребенку, достигшему совершеннолетия, самое позднее после:",
      "answers": ["1 года проживания", "5 лет проживания", "3 лет проживания", "7 лет проживания", "2 лет проживания"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "По общему правилу, срок действия вида на жительства для членов семьи гражданина ЕС, не имеющих гражданства какого-либо из государств-членов:",
      "answers": ["2 года", "1 год", "3 года", "5 лет", "выдача вида на жительства не требуется"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Единая европейская информационная система Евродак была создана в:",
      "answers": ["2013 г.", "1995 г.", "1992 г.", "2015 г.", "2000 г."],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Какая категория визы была упразднена в связи с принятием Визового кодекса ЕС:",
      "answers": ["C1", "А", "С", "В", "D"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Государства-члены ЕС должны обеспечить проведение процедуры рассмотрения заявления о предоставлении международной защиты в течение:",
      "answers": [
        "9 месяцев с момента подачи заявления",
        "6 месяцев с момента подачи заявления",
        "3 месяцев с момента подачи заявления",
        "12 месяцев с момента подачи заявления",
        "1 месяца с момента подачи заявления"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Европейский антитеррористический центр:",
      "answers": [
        "является структурным подразделением Евроюста",
        "является самостоятельным правоохранительным органом ЕС",
        "является структурным подразделением Европейской комиссии",
        "имеет статус временного агентства ЕС",
        "является структурным подразделением Европола"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Сотрудничество в области внутренних дел и правосудия началось в 1975 г. с создания:",
      "answers": [
        "Европола",
        "Евроюста",
        "группы «ТРЕВИ»",
        "Европейской прокуратуры",
        "поста министра внутренних дел Европейских Сообществ"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Срок временной защиты в случае массового притока перемещенных лиц составляет:",
      "answers": ["4 года", "3 года", "1 год", "не установлен", "2 года"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "В течение срока для добровольного отъезда незаконно пребывающих граждан третьих стран могут накладываться следующие обязанности, призванные воспрепятствовать риску бегства:",
      "answers": [
        "обязанность регулярно являться в органы власти",
        "обязанность оставаться на определенном месте",
        "обязанность предоставлять документы",
        "все вышеперечисленное",
        "обязанность вносить адекватную финансовую гарантию"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Европейский центр мониторинга за наркотиками и наркоманией находится в:",
      "answers": ["Гааге", "Лиссабоне", "Вене", "Варшаве", "Брюсселе"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "В течение какого максимального времени государства-члены ЕС должны уведомлять заявителей, подавших запрос о предоставлении международной защиты, о любых установленных льготах и об обязательствах, которые они должны исполнять в отношении условий приема:",
      "answers": ["в течение 21 дня", "в течение 3 дней", "в течение 5 дней", "в течение 15 дней", "в течение 10 дней"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "С какого документа берет начало формирование Дублинской системы?",
      "answers": [
        "с Ниццкого договора",
        "с принятия Дублинской конвенции, утвержденной 1 июня 1990 года в Дублине, и вступившей в силу с 1 сентября 1997 года",
        "с Амстердамского договора",
        "с Дублинского регламента 2003 г.",
        "с Правил дактилоскопировани"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Регламент, предусматривающий создание Европейской прокуратуры был принят в:",
      "answers": ["2010 г.", "2019 г.", "до сих пор не принят", "2017 г.", "2014 г."],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Временная защита в случае массового притока перемещенных лиц вводится на основании:",
      "answers": [
        "решения Фронтекса",
        "решения Европейской Комиссии",
        "решения государства-участника ЕС",
        "решения Совета ЕС",
        "решения Европейского Совета"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Впервые понятие «баланса между свободой и безопасностью», между необходимостью защиты прав граждан и целями правопорядка было дано в тексте:",
      "answers": [
        "Гаагской программы 2004 г.",
        "Стокгольмской программы 2009 г.",
        "Амстердамском договоре 1997 г.",
        "Лиссабонского договора 2007 г.",
        "Директиве 2004/38/ЕС"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Статусом Агентства Европейского Союза по сотрудничеству между правоохранительными органами обладает:",
      "answers": ["Евроюст", "Европол", "Фронтекс", "OLAF", "Европейская прокуратура"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Европейское бюро по борьбе с мошенничеством было создано на основании:",
      "answers": ["общей акции", "решения Совета ЕС", "общей позиции", "международного договора", "решения Европейской комиссии"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Впервые возможность Суда ЕС рассматривать дела по спорам, связанным с реализацией пространства свободы, безопасности и правосудия была зафиксирована в:",
      "answers": [
        "Маастрихтском договоре",
        "Лиссабонского договора",
        "Едином европейском акте",
        "Ниццского договора",
        "Амстердамском договоре"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "В ШИС не могут содержаться следующие данные человека:",
      "answers": [
        "информация о состоянии здоровья и сексуальной ориентации",
        "политические взгляды",
        "вероисповедание или другие личные данные, описывающие убеждения",
        "расовая принадлежность",
        "все варианты верны"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "ШИС II была введена в действие в:",
      "answers": ["2011 г.", "2010 г.", "2018 г.", "2019 г.", "2013 г."],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "В истории формирования пространства свободы, безопасности и правосудия в ЕС выделяют следующее количество этапов:",
      "answers": ["2", "4", "6", "3", "5"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Минимальные правила в сфере сотрудничества по уголовным делам принимаются в виде:",
      "answers": ["рекомендации", "регламента", "решения", "общей акции", "директивы"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Статус государства с изъятием в рамках пространства свободы, безопасности и правосудия ЕС имеет:",
      "answers": ["ФРГ", "Франция", "Дания", "Ирландия", "Польша"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Члены семьи воссоединяющего семью лица на одинаковом с ним основании имеют право на:",
      "answers": [
        "получение образования",
        "доступ к профессиональному обучению и повышению квалификации",
        "доступ к профессиональному ориентированию",
        "трудоустройство в качестве наемного работника или доступ к независимой деятельности",
        "все варианты верны"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Какая из стран не входит в Скандинавский (Северный) паспортный союз:",
      "answers": ["Норвегия", "Лихтенштейн", "Финляндия", "Дания", "Швеция"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "EASO было создано в:",
      "answers": ["2007 г.", "2010 г.", "1992 г.", "2012 г.", "1999 г."],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "OLAF – это:",
      "answers": [
        "Европейский социальный фонд",
        "Европейское агентство по защите окружающей среды",
        "Европейская группа быстрого реагирования",
        "Европейское агентство по борьбе с мошенничеством",
        "Европейское политическое сотрудничество"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Институт Европейского союза, который определяет стратегические направления законотворческого и оперативного планирования в рамках пространства свободы, безопасности и правосудия:",
      "answers": ["Европейский Совет", "Совет Европы", "Совет ЕС", "Европейская комиссия", "Европейский парламент"],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Создание Шенгенской информационной системы как единого центрального досье было предусмотрено:",
      "answers": [
        "Маастрихским договором 1992 г.",
        "Шенгенской конвенцией 1990 г.",
        "Прюмской конвенцией 2005 г.",
        "Шенгенским соглашением 1985 г.",
        "Шенгенским кодексом о границах 2006 г."
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Соглашение о постепенной отмене проверок на общих границах было заключено в:",
      "answers": ["1995 г.", "1980 г.", "1985 г.", "1992 г.", "2005 г."],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "С каким из государств-участников Европейского Союза Республикой Беларусь установлен режим малого приграничного движения?",
      "answers": ["Латвия", "Польша", "Литва", "Великобритания", "Бельгия"],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "К основным задачам Европейской службы поддержки лиц, претендующих на получение убежища (EASO) относят:",
      "answers": [
        "содействие и стимулирование совместных действий и обеспечение согласованности в области предоставления убежища",
        "контроль за соблюдением ответственности государств-членов и их решений по предоставлению убежища",
        "все вышеперечисленные",
        "организация общеевропейского анализа и оценки данных по предоставлению убежища",
        "организация поддержки и помощи беженцам по предоставлению убежища"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Институт гражданства Европейского Союза был предусмотрен:",
      "answers": [
        "Единым европейским актом 1986 г.",
        "Лиссабонским договором 2007 г.",
        "Римскими договорами 1957 г.",
        "Маастрихтским договором 1992 г.",
        "Амстердамским договором 1997 г."
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Создание Европейской прокуратуры согласно положения ДФЕС предполагается на основе:",
      "answers": ["Евросура", "Фронтекса", "Европола", "OLAF", "Евроюста"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "В каком году Европол был трансформирован в агентство (учреждение) ЕС?",
      "answers": ["2017", "1995", "2009", "2010", "1999"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Подготовкой встреч Совета ЕС по вопросам пространства свободы, безопасности и правосудия занимается:",
      "answers": ["Бюро", "COREPER II", "Комиссия ЕС", "COREPER", "Секретариат"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Пленарные заседания в рамках Европейской судебной сети проходят:",
      "answers": ["минимум 3 раза в год", "ежемесячно", "минимум 2 раза в полугодие", "1 раз в год", "минимум 2 раза в год"],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "По общему правилу, государство-член ЕС должно уведомить Европейскую комиссию и другие государства-члены не менее чем за _______ до планируемого восстановления пограничного контроля.",
      "answers": ["три недели", "неделю", "четыре недели", "десять дней", "месяц"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Соглашение об упрощении визового режима между Европейским союзом и Республикой Беларусь было подписано в:",
      "answers": ["2016 г.", "2020 г.", "2017 г.", "2018 г.", "2019 г."],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Заседания Правления Фронтекс созываются его Председателем и проводятся:",
      "answers": ["2 раза в год", "2 раза в полугодие", "6 раз в год", "3 раза в год", "5 раз в год"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Начало созданию Скандинавскому (Северному) паспортному союзу было положено в:",
      "answers": ["1952 г.", "1950 г.", "1954 г.", "1957 г.", "1951 г."],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Определение рамок административных мер для предотвращения и борьбы с терроризмом в отношении перемещения капиталов и платежей, например замораживание средств, финансовых активов или экономических активов, что принадлежат, или которыми обладают, или которые удерживают физические или юридические лица, группы или негосударственные образования осуществляется на основании:",
      "answers": ["заключения", "решения", "регламента", "директивы", "рекомендации"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Назначением какого органа или учреждения ЕС является поддержка и усиление координации и сотрудничества национальных органов, ответственных за проведение расследований и уголовного преследования по фактам тяжкой преступности, которая затрагивает два или большее число государств-членов либо требует проведения уголовного преследования на общих началах:",
      "answers": ["OLAF", "Фронтекса", "Европейской прокураты", "Евроюста", "Европола"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Назначением какого органа или учреждения ЕС является поддержка и усиление деятельности полицейских органов и иных репрессивных служб государств-членов, а также их взаимного сотрудничества в предотвращении и противодействии тяжкой преступности, затрагивающей два или большее число государств-членов, терроризма и тех форм преступности, которые посягают на общие интересы, выступающие объектом политики Союза:",
      "answers": ["Фронтекса", "Евроюста", "Европейской прокуратуры", "Европола", "OLAF"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Какой срок на территории принимающего государства необходимо законно непрерывно прожить гражданину Союза для приобретения права постоянного проживания на территории данного государства?",
      "answers": ["1 год", "5 лет", "10 лет", "7 лет", "3 года"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Какой Дублинский Регламент действует в настоящее время?",
      "answers": [
        "Регламент Дублин I",
        "Регламент Дублин II",
        "Регламент Дублин III",
        "Регламент Дублин IV",
        "Регламент Дублин V"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Применение задержания в целях выдворения (что касается используемых средств и преследуемых целей) должно быть ограничено и подчинено соблюдению принципа:",
      "answers": ["целевой направленности", "эффективности", "пропорциональности", "разумности", "целесообразности"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "К субъектам преследования или причинения серьезного вреда в целях предоставления международной защиты относятся:",
      "answers": [
        "негосударственные субъекты",
        "партии или организации, контролирующие государство или значительную часть его территории",
        "нет верного варианта",
        "все варианты верны",
        "государство"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Создание Шенгенской информационной системы было предусмотрено:",
      "answers": ["Шенген III", "Шенген II", "Дублинским регламентом", "Шенген I", "Договором о ЕС"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Решение о создании Евроюст для усиления борьбы против тяжких форм организованной преступности было принято на заседании Европейского Совета в:",
      "answers": ["Брюсселе", "Тампере", "Вене", "Стокгольме", "Гааге"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Правовой основой деятельности Frontex выступает Регламент, принятый в:",
      "answers": ["2019 г.", "2009 г.", "2016 г.", "2015 г.", "2020 г."],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Обладатели Европейской голубой карты пользуются равенством в правах с гражданами государства-члена ЕС, которое выдало Европейскую голубую карту, в отношении:",
      "answers": [
        "все названные случаи",
        "свободы объединения в профсоюзы",
        "условий труда",
        "процедуры приобретения жилья",
        "образования и профессионального обучения"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Максимальный срок, в течение которого государство-член ЕС может восстановить пограничный контроль, не должно превышать:",
      "answers": ["1 год", "60 дней", "6 месяцев", "30 дней", "3 месяца"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Европейский центр по борьбе с киберпреступностью был создан в:",
      "answers": ["2018 г.", "2013 г.", "2011 г.", "2010 г.", "2009 г."],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Действующий регламент, определяющий статус Европола, был принят в:",
      "answers": ["2019 г.", "2018 г.", "2016 г.", "2011 г.", "2009 г."],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Минимальный штраф, налагаемый на перевозчика в случае участия его в незаконной миграции составляет:",
      "answers": ["3000 евро", "1000 евро", "5000 евро", "10000 евро", "сумма не установлена"],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Европейский антитеррористический центр функционирует с:",
      "answers": ["2015 г.", "2016 г.", "2011 г.", "2010 г.", "2019 г."],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Срок действия вида на жительство для беженцев в ЕС не может быть менее:",
      "answers": ["1 года", "5 лет", "3 лет", "2 лет", "4 лет"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Укажите государство-член ЕС, имеющее особый правовой режим в сфере пространства свободы, безопасности и правосудия:",
      "answers": ["Бельгия", "Польша", "Великобритания", "Ирландия", "Дания"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Визовый кодекс ЕС отменил следующий тип визы как особый вид единой (шенгенской) визы:",
      "answers": ["тип D", "тип А", "тип C", "тип В", "тип F"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Государства-члены ЕС могут ускорить процедуру рассмотрения заявления о предоставлении международной зашиты или провести ее в пункте пограничного пропуска или в транзитной зоне, если:",
      "answers": [
        "заявитель умышленно уничтожил или избавился от удостоверения личности, которое помогло бы установить его личность или гражданство",
        "заявитель подал повторное заявление о предоставлении международной защиты, которое не может быть принято в соответствии с нормами европейского права",
        "во всем названных случаях",
        "заявитель нелегально прибыл на территорию государства-члена",
        "заявитель прибывает из безопасной страны происхождения"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Регулярные встречи офицеров по связи в рамках Европейской судебной сети проводятся:",
      "answers": ["2 раза в полугодие", "1 раз в год", "по мере необходимости", "1 раз в три месяца", "1 раз в месяц"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Действие Прюмской конвенции (Шенген III) было распространено на все государства-члены ЕС с:",
      "answers": ["2005 г.", "2015 г.", "2011 г.", "2009 г.", "2007 г."],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Прюмская конвенция была инкорпорирована в право ЕС в:",
      "answers": ["2004 г.", "до настоящего времени не инкорпорирована в право ЕС", "2009 г.", "2005 г.", "2007 г."],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Пространство свободы, безопасности и правосудия отнесено:",
      "answers": [
        "к исключительной компетенции ЕС",
        "к компетенции по осуществлению поддерживающих, координирующих и дополняющих государства-участники мер",
        "к совместной компетенции ЕС и государств-членов",
        "к общей компетенции",
        "к остаточной компетенции"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Компетентные органы государства-члена ЕС письменно уведомляют лицо, которое обратилось с ходатайством о семейном воссоединении, о принятом в отношении него решении не позднее:",
      "answers": [
        "6 месяцев со дня подачи ходатайства",
        "12 месяцев со дня подачи ходатайства",
        "9 месяцев со дня подачи ходатайства",
        "1 месяца со дня подачи ходатайства",
        "3 месяцев со дня подачи ходатайства"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Создание Европейской судебной сети было предусмотрено в 1998 г. на основании:",
      "answers": [
        "директивы Совета",
        "общей акции",
        "общей позиции",
        "Директивы Совета и Европейского парламента",
        "регламента Совета"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Сколько государств в настоящее время входит в Шенгенскую зону?",
      "answers": ["28 государств", "24 государства", "22 государства", "27 государств", "26 государств"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Укажите срок, в течение которого должен быть исполнен европейский ордер на арест, если выдаваемое лицо не возражает против этого",
      "answers": ["30 дней", "90 дней", "10 дней", "40 дней", "60 дней"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "После Лиссабонской реформы основной процедурой принятия решений в сфере пространства свободы, безопасности и правосудия стала:",
      "answers": [
        "процедура совместного принятия решений",
        "процедура санкционирования",
        "процедура консультаций",
        "обычная законодательная процедура",
        "специальная законодательная процедура"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Постоянный вид на жительство для члена семьи гражданина ЕС подлежит автоматическому возобновлению:",
      "answers": ["каждые пять лет", "каждый год", "каждые десять лет", "каждые три года", "каждые 2 года"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "FADO содержит в себе:",
      "answers": [
        "изображения подлинных документов",
        "краткую информацию о технике безопасности",
        "краткую информацию о методах подделки",
        "изображения поддельных и поддельных документов",
        "все вышеперечисленное"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Свободное движение трудящихся в ЕС предполагает для трудящихся право:",
      "answers": [
        "все вышеперечисленное",
        "оставаться на территории одного из государств-членов после завершения трудовой деятельности в этом государстве",
        "свободно передвигаться в этих целях по территории государств-членов",
        "находиться в одном из государств-членов, занимаясь трудовой деятельностью в соответствии с законодательными, распорядительными и административными положениями, регулирующими занятость граждан данного государства",
        "принимать реально предлагаемую работу"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "По истечении какого периода законного пребывания в первом государстве-члене в качестве обладателя Европейской голубой карты заинтересованное лицо и члены его семьи могут отправляться в другое государство-член в целях высококвалифицированной работы:",
      "answers": ["9 месяцев", "24 месяцев", "18 месяцев", "12 месяцев", "6 месяцев"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Право постоянного проживания на территории принимающего государства-члена ЕС после его приобретения утрачивается в случае отсутствия гражданина Союза в принимающем государстве-члене на протяжении:",
      "answers": ["2 лет подряд", "1 года подряд", "3 месяцев подряд", "6 месяцев подряд", "3 лет подряд"],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Действующий Визовый кодекс ЕС был принят в:",
      "answers": ["2019 г.", "2017 г.", "2012 г.", "2009 г.", "2020 г."],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Рабочий орган Европейской судебной сети, который осуществляет финансовый и бюджетный контроль за использованием средств, выделенных Европейской судебной сети, а также отвечает за разработку, поддержание и совершенствование информационной системы (веб-сайта) ЕСС:",
      "answers": ["Магистрат по связям", "Бюро", "Секретариат", "Квесторы", "Пленум"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Статус долгосрочного резидента гражданам третьих стран предоставляется в случае законного и непрерывного проживания на территории государства-члена ЕС в течение:",
      "answers": ["10 лет", "3 лет", "1 года", "5 лет", "7 лет"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Коллегия Евроюста состоит из:",
      "answers": [
        "25 национальных членов",
        "29 национальных членов",
        "26 национальных членов",
        "27 национальных членов",
        "28 национальных членов"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Если заявление о предоставлении международной защиты адресовано другому органу власти, который потенциально может получать подобные заявления, но согласно национальному законодательству не уполномочен их регистрировать, то государства-члены должны обеспечить осуществление регистрации не позднее:",
      "answers": [
        "15 рабочих дней с момента составления заявления",
        "9 рабочих дней с момента составления заявления",
        "30 рабочих дней с момента составления заявления",
        "6 рабочих дней с момента составления заявления",
        "3 рабочих дней с момента составления заявления"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "В течение какого срока граждане Союза имеют право проживать на территории другого государства-члена без каких-либо иных условий или формальностей помимо требования обладать действительным удостоверением личности или паспортом?",
      "answers": [
        "в течение срока, не превышающего шесть месяцев",
        "в течение срока, не превышающего три месяца",
        "в течение срока, не превышающего один год",
        "в течение срока, не превышающего один месяц",
        "без ограничений по срокам"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Безработица может явиться основанием для изъятия Европейской голубой карты, если она продолжается:",
      "answers": [
        "свыше 9 месяцев подряд",
        "свыше 6 месяцев подряд",
        "свыше 1 месяца подряд",
        "свыше 3 месяцев подряд",
        "свыше 1 года подряд"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Кодификация визовой политики Европейского Союза произошла с принятием:",
      "answers": [
        "Визовой информационной системы",
        "Шенгенских соглашений",
        "Визового кодекса",
        "Лиссабонского договора",
        "Договора о Европейском Союзе"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Максимальный срок действия запрета въезда на территорию ЕС в отношении иностранных граждан не должен по общему правилу превышать:",
      "answers": ["максимальный срок действия запрета не установлен", "2 лет", "1 года", "3 лет", "5 лет"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Какой институт Европейского Союза определяет стратегические направления законотворческого и оперативного планирования в рамках пространства свободы, безопасности и правосудия:",
      "answers": ["Суд ЕС", "Европейский Совет", "Европейская комиссия", "Европейский парламент", "Совет ЕС"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "На базе FADO функционирует Онлайновый публичный реестр подлинных документов на поездку и удостоверений личности:",
      "answers": ["VADO", "OADO", "SADO", "PRADO", "NADO"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Государтво-члены ЕС могут признать заявление о предоставлении международной зашиты неприемлемым для рассмотрения если:",
      "answers": [
        "страна, не являющаяся членом ЕС, считается безопасной для заявителя третьей страной",
        "все варианты верны",
        "заявление подано повторно, при этом не были обнаружены новые данные или заключения, касающиеся рассмотрения заявителя в качестве лица, имеющего право на международную защиту",
        "другое государство-член ЕС предоставило международную защиту",
        "страна, которая не является членом ЕС, считается первой страной, предоставившей убежище заявителю"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "В каком году был принят Визовый кодекс ЕС?",
      "answers": ["2004 году", "1997 году", "1992 году", "2016 году", "2009 году"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "По общему правилу режим малого приграничного движения не распространятся более чем на:",
      "answers": ["80 км. от границы", "70 км. от границы", "60 км. от границы", "10 км. от границы", "30 км. от границы"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Срок временной защиты в случае массового притока перемещенных лиц составляет:",
      "answers": ["не установлен", "1 год", "4 года", "3 года", "2 года"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Право заниматься на территории государств-членов самостоятельной экономической деятельностью (ненаемным трудом) – это:",
      "answers": [
        "свобода движения работников",
        "шенгенское право",
        "свобода учреждений",
        "свободное трудоустройство",
        "свобода оказания услуг"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Прюмская конвенция была инкорпорирована в право ЕС в:",
      "answers": ["2007 г.", "до настоящего времени не инкорпорирована в право ЕС", "2009 г.", "2005 г.", "2004 г."],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "О восстановлении пограничного контроля государство-член ЕС уведомляет:",
      "answers": ["Европейский Совет", "Европейский парламент", "Фронтекс", "Европейскую комиссию", "Совет ЕС"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Европейский центр мониторинга за наркотиками и наркоманией был создан в:",
      "answers": ["1993 г.", "1999 г.", "1995 г.", "1991 г.", "2009 г."],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "В рамках какого института ЕС создано Европейское бюро по борьбе с мошенничеством (OLAF)?",
      "answers": [
        "в рамках Европейского парламента",
        "в рамках Европол",
        "в рамках Европейской комиссии",
        "в рамках Ероюст",
        "в рамках Совета ЕС"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Как называется механизм, созданный в 2007 г. и предусматривающий оперативную помощь в течение ограниченного периода времени государству-члену ЕС, сталкивающемуся с ситуацией экстренного и исключительного «наплыва» граждан третьих стран, пытающихся незаконно въехать на территорию данного государства-члена ЕС?",
      "answers": ["EUROSUR", "SIS", "FRONTEX", "EURODAC", "RABIT"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Институционализация сотрудничества государств-членов Европейских сообществ в сфере юстиции и внутренних дел была связана с созданием:",
      "answers": [
        "Европейского политического сотрудничества",
        "группы TREVI",
        "FRONTEX",
        "Европейской прокуратуры",
        "Шенгенской информационной системы"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Европейский центр по борьбе с киберпреступностью был создан в:",
      "answers": ["2013 г.", "2009 г.", "2010 г.", "2011 г.", "2018 г."],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "На базе FADO функционирует Онлайновый публичный реестр подлинных документов на поездку и удостоверений личности:",
      "answers": ["VADO", "NADO", "PRADO", "SADO", "OADO"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Кодифицированная версия Регламента ЕС, закрепляющего список третьих стран, граждане которых должны иметь визы при пересечении внешних границ, и тех, чьи граждане освобождены от этого требования, была принята в:",
      "answers": ["2010 г.", "2018 г.", "2001 г.", "2020 г.", "1995 г."],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Максимальный срок действия запрета въезда на территорию ЕС в отношении иностранных граждан не должен по общему правилу превышать:",
      "answers": ["максимальный срок действия запрета не установлен", "2 лет", "3 лет", "5 лет", "1 года"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Государтво-члены ЕС могут признать заявление о предоставлении международной зашиты неприемлемым для рассмотрения если:",
      "answers": [
        "другое государство-член ЕС предоставило международную защиту",
        "все варианты верны",
        "заявление подано повторно, при этом не были обнаружены новые данные или заключения, касающиеся рассмотрения заявителя в качестве лица, имеющего право на международную защиту",
        "страна, не являющаяся членом ЕС, считается безопасной для заявителя третьей страной",
        "страна, которая не является членом ЕС, считается первой страной, предоставившей убежище заявителю"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Какой из институтов ЕС не принимают участие в деятельности в сфере пространства свободы, безопасности:",
      "answers": ["Европейский центральный банк", "Суд ЕС", "Европейский парламент", "Европейская Комиссия", "Совет ЕС"],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "В каком году Европол был трансформирован в агентство (учреждение) ЕС?",
      "answers": ["2009", "2010", "1999", "1995", "2017"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Рабочий орган Европейской судебной сети, который осуществляет финансовый и бюджетный контроль за использованием средств, выделенных Европейской судебной сети, а также отвечает за разработку, поддержание и совершенствование информационной системы (веб-сайта) ЕСС:",
      "answers": ["Бюро", "Квесторы", "Пленум", "Магистрат по связям", "Секретариат"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Специальные постоянные комитеты в сфере ПСБП – гражданских свобод, юстиции и внутренних дел (LIBE), иностранных дел (AFET), прав человека (DROI), безопасности и обороны (SEDE), по правовым вопросам (JURI) – функционируют в рамках:",
      "answers": ["Европола", "Европейского Совета", "Совета ЕС", "Европейского совета", "Европейского парламента"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Уголовная ответственность на нанимателя за незаконное трудоустройство граждан третьих стран возлагается в случае:",
      "answers": [
        "если нарушение связано с одновременной работой значительного количества незаконно пребывающих граждан третьих стран",
        "если нарушение связано с незаконной работой несовершеннолетнего",
        "если нарушение связано с незаконной работой несовершеннолетнего",
        "во всех названных случаях",
        "если нарушение имеет длящийся или продолжаемый характер",
        "если нарушение сопровождается особо эксплуататорскими условиями труда"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "С какого документа берет начало формирование Дублинской системы?",
      "answers": [
        "с Амстердамского договора",
        "с Правил дактилоскопировани",
        "с принятия Дублинской конвенции, утвержденной 1 июня 1990 года в Дублине, и вступившей в силу с 1 сентября 1997 года",
        "с Дублинского регламента 2003 г.",
        "с Ниццкого договора"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Какой минимальный возраст лица, чьи биометрические данные (отпечатки пальцев) подлежат внесению в базу EURODAC?",
      "answers": ["14 лет", "10 лет", "16 лет", "12 лет", "6 лет"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "В течение какого максимального времени государства-члены ЕС должны уведомлять заявителей, подавших запрос о предоставлении международной защиты, о любых установленных льготах и об обязательствах, которые они должны исполнять в отношении условий приема:",
      "answers": ["в течение 15 дней", "в течение 21 дня", "в течение 10 дней", "в течение 5 дней", "в течение 3 дней"],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Соглашение о постепенной отмене проверок на общих границах было заключено в:",
      "answers": ["1992 г.", "1980 г.", "2005 г.", "1995 г.", "1985 г."],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Порядок получения и выдачи Европейской голубой карты предусмотрен:",
      "answers": [
        "Дублинским регламентом 1990 года",
        "Шенген III",
        "Договором о создании Европейского Союза",
        "Директивой 2009 года об установлении въезда и пребывания граждан третьих стран в целях высококвалифицированной работы",
        "Регламентом 2009 года об установлении въезда и пребывания граждан третьих стран в целях высококвалифицированной работы"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "EUROSUR была создана в:",
      "answers": ["2009 г.", "2010 г.", "2011 г.", "2012 г.", "2013 г."],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "В какой из названных сфер пространства свободы, безопасности и правосудия применяется специальная законодательная процедура:",
      "answers": [
        "судебное сотрудничество в вопросах семейного права",
        "дополнительные меры в интересах государства-участника, которое столкнулось с чрезвычайной ситуацией неожиданного притока граждан третьей страны",
        "создание Европейской прокуратуры",
        "установление оперативного сотрудничества между правоохранительными органами",
        "все варианты верны"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Создание Шенгенской информационной системы было предусмотрено:",
      "answers": ["Договором о ЕС", "Шенген II", "Шенген I", "Шенген III", "Дублинским регламентом"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "ШИС II была введена в действие в:",
      "answers": ["2011 г.", "2013 г.", "2019 г.", "2018 г.", "2010 г."],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Срок полномочий административного директора Евроюст:",
      "answers": ["1 год", "3 года", "4 года", "5 лет", "2 года"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Впервые понятие «баланса между свободой и безопасностью», между необходимостью защиты прав граждан и целями правопорядка было дано в тексте:",
      "answers": [
        "Гаагской программы 2004 г.",
        "Амстердамском договоре 1997 г.",
        "Лиссабонского договора 2007 г.",
        "Директиве 2004/38/ЕС",
        "Стокгольмской программы 2009 г."
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "К субъектам преследования или причинения серьезного вреда в целях предоставления международной защиты относятся:",
      "answers": [
        "негосударственные субъекты",
        "государство",
        "нет верного варианта",
        "все варианты верны",
        "партии или организации, контролирующие государство или значительную часть его территории"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Статусом Агентства Европейского Союза по сотрудничеству между правоохранительными органами обладает:",
      "answers": ["Евроюст", "Европол", "Фронтекс", "Европейская прокуратура", "OLAF"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Какая из стран не входит в Скандинавский (Северный) паспортный союз:",
      "answers": ["Финляндия", "Исландия", "Дания", "Норвегия", "Швейцария"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Правовой основой деятельности Frontex выступает Регламент, принятый в:",
      "answers": ["2020 г.", "2015 г.", "2009 г.", "2016 г.", "2019 г."],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Решение о возврате незаконно пребывающих граждан третьих стран предусматривает уместный срок для добровольного отъезда длительностью до:",
      "answers": ["7 дней", "30 дней", "10 дней", "21 дня", "15 дней"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "В качестве центрального ведомства по борьбе с подделками евро выступает:",
      "answers": ["Евросур", "Европол", "Евроюст", "Европейская комиссия", "Европейское агентство по борьбе с подделками евро"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Какой институт Европейского Союза определяет стратегические направления законотворческого и оперативного планирования в рамках пространства свободы, безопасности и правосудия:",
      "answers": ["Совет ЕС", "Европейская комиссия", "Европейский парламент", "Суд ЕС", "Европейский Совет"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Свободное движение работников-мигрантов в соответствии с Договором о функционировании ЕС 1957 г. включает в себя:",
      "answers": [
        "отмену наличия профсоюзов на рабочем месте",
        "отмену основания для увольнения – по расовому признаку",
        "отмену дискриминации по вознаграждению за труд по национальному признаку",
        "отмену любой дискриминации по национальному признаку в отношении трудящихся государств-членов в том, что касается найма, вознаграждения и других условий труда и занятости",
        "все вышеперечисленное"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Впервые вопросы противодействия экономическому мошенничеству попали в сферу действия собственно европейского права с подписанием:",
      "answers": [
        "Амстердамского договора 1997 г.",
        "Договора о Европейском союзе 1992 г.",
        "Единого европейского акта 1986 г.",
        "Договора о создании Европейского экономического сообщества 1957 г.",
        "Лиссабонского договора 2007 г."
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "В случае если лицо подает заявление о предоставлении международной защиты в орган власти, который согласно национальному законодательству уполномочен проводить регистрацию таких заявлений, то такая регистрация должна быть осуществлена не позднее, чем:",
      "answers": [
        "в течение 30 рабочих дней с момента составления заявления",
        "в течение 9 рабочих дней с момента составления заявления",
        "в течение 15 рабочих дней с момента составления заявления",
        "в течение 3 рабочих дней с момента составления заявления",
        "в течение 6 рабочих дней с момента составления заявления"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Укажите максимально предельный срок, в течение которого должен быть исполнен европейский ордер на арест:",
      "answers": ["60 дней", "30 дней", "10 дней", "40 дней", "90 дней"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Механизм «экстренного торможения» или «стоп-кран» предусмотрены в следующих сферах судебного и полицейского сотрудничества:",
      "answers": [
        "все варианты верны",
        "установление минимальных стандартов в уголовном процессе, если это затрагивает фундаментальные аспекты системы уголовного правосудия государства-участника",
        "отсутствие единогласия в вопросе создания Европейской прокуратуры",
        "установление минимальных правил определения уголовных преступлений и санкций за подобные преступления, если это затрагивает фундаментальные аспекты системы уголовного правосудия государства-участника",
        "отсутствие единогласия в вопросах установления оперативного полицейского сотрудничества"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "EASO – это Европейская служба по:",
      "answers": [
        "выдаче виз",
        "все вышеперечисленные.",
        "рассмотрению заявок на получение статуса беженца",
        "расследованию преступлений, которые совершили беженцы",
        "поддержке лиц, претендующих на получение убежища"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Дата подписания Конвенции о создании Европола:",
      "answers": ["2000 г.", "1995 г.", "1999 г.", "2008 г.", "2006 г."],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Какая категория визы была упразднена в связи с принятием Визового кодекса ЕС:",
      "answers": ["А", "D", "С", "C1", "В"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "В течение срока для добровольного отъезда незаконно пребывающих граждан третьих стран могут накладываться следующие обязанности, призванные воспрепятствовать риску бегства:",
      "answers": [
        "обязанность регулярно являться в органы власти",
        "обязанность предоставлять документы",
        "все вышеперечисленное",
        "обязанность вносить адекватную финансовую гарантию",
        "обязанность оставаться на определенном месте"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Как называется процедура, закрепляющая полномочия национальных парламентов обеспечивать контроль за соответствием инициатив и проектов правовых актов ЕС в вопросах уголовно-правового сотрудничества принципу субсидиарности:",
      "answers": [
        "право вето",
        "продвинутого сотрудничества",
        "экстренного торможения",
        "желтых карточек",
        "специальная законодательная процедура"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Европейский антитеррористический центр:",
      "answers": [
        "является структурным подразделением Евроюста",
        "является структурным подразделением Европола",
        "является самостоятельным правоохранительным органом ЕС",
        "имеет статус временного агентства ЕС",
        "является структурным подразделением Европейской комиссии"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Как называется база данных ЕС, содержащая отпечатки лиц, ходатайствующих о предоставлении международной защиты?",
      "answers": ["SIS", "DUBLIN I", "VIS", "EURODAC", "EUROSUR"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Каким договором Шенгенские соглашения были инкорпорированы (включены) в право ЕС:",
      "answers": [
        "Амстердамским договором",
        "Лиссабонским договором",
        "Парижским договором",
        "Маастрихтским договором",
        "Единым европейским актом"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "В соответствии с Директивой 2016/801 студенты из стран, не входящих в ЕС, имеют право работать в принимающем государстве ЕС или могут иметь право заниматься самостоятельной деятельностью (с учетом ситуации на рынке труда в конкретном государстве) не менее:",
      "answers": ["25 часов в неделю", "15 часов в неделю", "40 часов в неделю", "20 часов в неделю", "12 часов в неделю"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Европейский антитеррористический центр функционирует с:",
      "answers": ["2015 г.", "2016 г.", "2010 г.", "2019 г.", "2011 г."],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "В сферу деятельности Европола входит борьба с такими преступлениями как:",
      "answers": [
        "угон транспортных средств",
        "компьютерная преступность",
        "все названные варианты",
        "экологические преступления",
        "незаконная торговля наркотическими средствами"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Необходимость создания Европейской прокуратуры была предусмотрена:",
      "answers": [
        "Ниццским договором",
        "Маастрихтским договором",
        "Лиссабонским договором",
        "Венским планом и программой действий",
        "Единым европейским актом"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Первоначально участниками Шенгенских соглашений были:",
      "answers": ["7 государств", "15 государств", "5 государств", "6 государств", "12 государств"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Сотрудничество с третьими странами не предусмотрено в рамках функционирования:",
      "answers": ["Европейской прокуратуры", "Европейской судебной сети", "Европола", "Евроюста", "Фронтекса"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "OLAF – это:",
      "answers": [
        "Европейское политическое сотрудничество",
        "Европейская группа быстрого реагирования",
        "Европейское агентство по защите окружающей среды",
        "Европейский социальный фонд",
        "Европейское агентство по борьбе с мошенничеством"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Прюмская конвенция (Шенген III) была подписана в:",
      "answers": ["2005 г.", "1990 г.", "1995 г.", "2004 г.", "2000 г."],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Право постоянного проживания для гражданина ЕС после его приобретения утрачивается только ввиду отсутствия в принимающем государстве-члене на протяжении свыше:",
      "answers": [
        "трех последовательных лет",
        "одного последовательного года",
        "трех последовательных месяцев",
        "двух последовательных лет",
        "шести последовательных месяцев"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "В течение какого периода времени граждане Европейского Союза имеют право проживать на территории другого государства-члена ЕС без каких-либо иных условий или формальностей помимо требований обладать действительным удостоверением личности или паспортом?",
      "answers": ["6 месяцев", "1 месяца", "максимальный период времени не установлен", "1 год", "3 месяца"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Особый статус Дании применительно к сфере ПСБП означает, что:",
      "answers": [
        "Дания может не участвовать в шенгенском сотрудничестве в объёме большем, чем существовал на дату подписания Амстердамского договора",
        "Дания не принимает участия в мероприятиях ПСБП",
        "у Дании нет особого статуса в сфере ПСБП",
        "Дания может не принимать участия в работе органов в сфере ПСБП",
        "Дания является «государством с изъятием»"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "После предоставления международной защиты государства-члены ЕС выдают бенефициарам статуса беженца разрешение на проживание со сроком действия не меньше:",
      "answers": ["1 год", "4 года", "3 года", "5 лет", "2 года"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Европейский центр мониторинга за наркотиками и наркоманией был создан в:",
      "answers": ["1997 г.", "2009 г.", "1999 г.", "1992 г.", "1993 г."],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Временная защита в случае массового притока перемещенных лиц вводится на основании:",
      "answers": [
        "решения государства-участника ЕС",
        "решения Совета ЕС",
        "решения Европейского Совета",
        "решения Европейской Комиссии",
        "решения Фронтекса"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Кроме случаев, когда решение о выдворении с территории принимающего государства-члена ЕС основывается на крайне важных мотивах общественной безопасности, определенных государствами-членами, оно не может приниматься в отношении граждан Союза независимо от их национального гражданства, если последние прожили в принимающем государстве-члене на протяжении:",
      "answers": [
        "одного предшествующего года",
        "пяти предшествующих лет",
        "десяти предшествующих лет",
        "трех предшествующих лет",
        "семи предшествующих лет"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Постоянный вид на жительство для членов семьи гражданина ЕС, не имеющих гражданства какого-либо из государств-членов ЕС, подлежит автоматическому возобновлению:",
      "answers": ["каждые 7 лет", "каждый год", "каждые 10 лет", "каждые 3 года", "каждые 5 лет"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Визовый кодекс ЕС отменил следующий тип визы как особый вид единой (шенгенской) визы:",
      "answers": ["тип А", "тип C", "тип F", "тип В", "тип D"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "По истечении какого периода законного пребывания в первом государстве-члене в качестве обладателя Европейской голубой карты заинтересованное лицо и члены его семьи могут отправляться в другое государство-член в целях высококвалифицированной работы:",
      "answers": ["9 месяцев", "24 месяцев", "12 месяцев", "18 месяцев", "6 месяцев"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Единая европейская информационная система Евродак была создана в:",
      "answers": ["2015 г.", "2000 г.", "1995 г.", "2013 г.", "1992 г."],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Законный представитель Европола, выполняющий функции повседневного управления Европолом, а также ответственный за выполнение задач, поставленных перед Европолом:",
      "answers": ["секретариат", "правление", "административный директор", "коллегия", "директор"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Право постоянного проживания на территории принимающего государства-члена ЕС после его приобретения утрачивается в случае отсутствия гражданина Союза в принимающем государстве-члене на протяжении:",
      "answers": ["3 лет подряд", "3 месяцев подряд", "2 лет подряд", "1 года подряд", "6 месяцев подряд"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Основой для обмена информацией и сотрудничества между государствами-членами и Европейским агентством пограничной и береговой охраны является:",
      "answers": ["Фронтекс", "ШИС", "ВИС", "Евродак", "Евросур"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Европейский Союз развивает общую иммиграционную политику, которая стремится обеспечить на всех стадиях:",
      "answers": [
        "эффективное управление миграционными потоками",
        "все варианты верны",
        "справедливое обращение с гражданами третьих стран, законно проживающими в государствах-членах",
        "предотвращение нелегальной иммиграции",
        "предотвращение торговли людьми и усиленную борьбу с ней"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Установление минимальных правил для определения уголовных преступлений и санкций в сферах особо тяжких преступлений с трансграничным измерением осуществляется на основании:",
      "answers": ["регламента", "решения", "рекомендации", "директивы", "заключения"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Первый Европейский план действий по борьбе с наркотиками был принят в:",
      "answers": ["1993 г.", "1991 г.", "1990 г.", "1995 г.", "1992 г."],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Если заявление о предоставлении международной защиты адресовано другому органу власти, который потенциально может получать подобные заявления, но согласно национальному законодательству не уполномочен их регистрировать, то государства-члены должны обеспечить осуществление регистрации не позднее:",
      "answers": [
        "15 рабочих дней с момента составления заявления",
        "9 рабочих дней с момента составления заявления",
        "3 рабочих дней с момента составления заявления",
        "30 рабочих дней с момента составления заявления",
        "6 рабочих дней с момента составления заявления"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Государства-члены ЕС могут отказать в продлении Европейской голубой карты:",
      "answers": [
        "во всех названных случаях",
        "по соображениям общественного здоровья",
        "в случае, если обладатель Европейской голубой карты не располагает достаточными средствами",
        "если заинтересованное в продлении лицо не сообщило свой адрес",
        "по соображениям общественного порядка и общественной безопасности"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Координационный центр по борьбе с мошенничеством был создан в:",
      "answers": ["1999 г.", "1988 г.", "1992 г.", "1986 г.", "1989 г."],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Организация сотрудничества в рамках комитета TREVI на уровне министров происходила путем организации встреч:",
      "answers": ["дважды в полугодие", "не менее одного раза в год", "дважды в год", "три раза в год", "ежемесячно"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Европейский центр мониторинга за наркотиками и наркоманией находится в:",
      "answers": ["Брюсселе", "Вене", "Варшаве", "Гааге", "Лиссабоне"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Постоянный вид на жительство для члена семьи гражданина ЕС подлежит автоматическому возобновлению:",
      "answers": ["каждые десять лет", "каждые пять лет", "каждые три года", "каждый год", "каждые 2 года"],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Применение задержания в целях выдворения (что касается используемых средств и преследуемых целей) должно быть ограничено и подчинено соблюдению принципа:",
      "answers": ["эффективности", "целесообразности", "пропорциональности", "целевой направленности", "разумности"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Информационная сеть национальных ведомств финансовой разведки (FIUNET) позволяет обмениваться информацией:",
      "answers": [
        "все варианты верны",
        "о фактах незаконного трудоустройства на территории ЕС граждан из третьих стран",
        "о фактах незаконного оборота оружия",
        "о финансировании террористов",
        "о фактах мошенничества"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Сотрудничество в области внутренних дел и правосудия началось в 1975 г. с создания:",
      "answers": [
        "Европола",
        "Евроюста",
        "поста министра внутренних дел Европейских Сообществ",
        "группы «ТРЕВИ»",
        "Европейской прокуратуры"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Укажите срок, в течение которого должен быть исполнен европейский ордер на арест, если выдаваемое лицо не возражает против этого",
      "answers": ["10 дней", "90 дней", "40 дней", "60 дней", "30 дней"],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Какие показатели учитывались при предоставлении национальных квот беженцам в Европе?",
      "answers": [
        "население",
        "уровень безработицы",
        "количество уже рассмотренных заявлений о предоставлении убежища в государствах",
        "ВВП",
        "все вышеперечисленные"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Принцип единогласия при голосовании согласно ДФЕС предусмотрен в случае:",
      "answers": [
        "полицейского сотрудничества и сотрудничества в сфере уголовного права",
        "судебного сотрудничества по семейным делам трансграничного характера",
        "порядка определения визовых требований для иностранцев и правил единого формата виз",
        "судебного сотрудничества в области гражданского права",
        "все варианты верны"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Местонахождение Европола:",
      "answers": ["Гаага", "Вена", "Страсбург", "Варшава", "Брюссель"],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "После Лиссабонской реформы основной процедурой принятия решений в сфере пространства свободы, безопасности и правосудия стала:",
      "answers": [
        "процедура консультаций",
        "обычная законодательная процедура",
        "процедура совместного принятия решений",
        "специальная законодательная процедура",
        "процедура санкционирования"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Государства-члены ЕС должны обеспечить проведение процедуры рассмотрения заявления о предоставлении международной защиты в течение:",
      "answers": [
        "9 месяцев с момента подачи заявления",
        "3 месяцев с момента подачи заявления",
        "1 месяца с момента подачи заявления",
        "6 месяцев с момента подачи заявления",
        "12 месяцев с момента подачи заявления"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Штаб-квартира Фронтекс расположена в:",
      "answers": ["Лиссабоне", "Франкфурте-на-Майне", "Брюсселе", "Варшаве", "Вене"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Смерть гражданина Союза не влечет утраты права проживания членов его семьи, которые не имеют гражданства какого-либо из государств-членов и проживали в принимающем государстве-члене в качестве членов его семьи на протяжении, как минимум, _______ до смерти гражданина Союза%",
      "answers": ["6 месяцев", "5 лет", "3 лет", "3 месяцев", "1 года"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Принцип взаимной доступности как общее правило для обмена информацией между национальными правоохранительными органами впервые был упомянут в:",
      "answers": [
        "Договоре о создании Европейкого экономического сообщества 1957 г.",
        "Венском плане 1998 г.",
        "Амстердамском договоре 1997 г.",
        "Лиссабонском договоре 2007 г.",
        "Гаагской программе 2004 г."
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Как называется компьютерная система, содержащая общую европейскую базу данных фотографий (снимков) паспортов и иных документов, на основании которых граждане Союза и третьих стран совершают заграничные поездки (визы, виды на жительство и т.п.)?",
      "answers": ["HIDRO", "EURODAC", "FIAGRO", "SIS", "FADO"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Какая из стран не входит в Скандинавский (Северный) паспортный союз:",
      "answers": ["Норвегия", "Дания", "Лихтенштейн", "Швеция", "Финляндия"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "В соответствии с Директивой о праве на семейное воссоединение, автономный вид на жительство может быть предоставлен супругу ли не состоящему в браке партнеру и ребенку, достигшему совершеннолетия, самое позднее после:",
      "answers": ["7 лет проживания", "1 года проживания", "3 лет проживания", "2 лет проживания", "5 лет проживания"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Статус государства с изъятием в рамках пространства свободы, безопасности и правосудия ЕС имеет:",
      "answers": ["Ирландия", "Франция", "ФРГ", "Польша", "Дания"],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Европейская судебная сеть расположена в:",
      "answers": ["не имеет штаб-квартиры", "Брюсселе", "Лиссабоне", "Вене", "Гааге"],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Место подписания Шенген I:",
      "answers": ["Германия", "Бельгия", "Франция", "Люксембург", "Дания"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Теория, согласно которой каждый человек имеет права и свободы, которыми он наделен природой или Богом, называется:",
      "answers": ["Теологическая", "Психологическая", "Естественно-правовая", "Историческая", "Органическая"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Форма реализации норм права, которая заключается в обязательном совершении действий, предусмотренных правовыми нормами, это:",
      "answers": ["Событие", "Деяние", "Соблюдение", "Использование", "Исполнение"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Уровень правосознания, для которого характерно то, что он определяется правовым опытом лица, складываются стихийно, при этом эмоциональное восприятие правовых явлений преобладает над рациональным?",
      "answers": ["Групповое", "Обыденное", "Эмоциональное", "Массовое", "Общественное"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Какой из названных видов относится к неофициальному толкованию:",
      "answers": ["Обыденное", "Легальное", "Аутентичное", "Профессиональное", "Казуальное"],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "В Республике Беларусь контроль за конституционностью нормативных актов осуществляет:",
      "answers": [
        "Генеральный прокурор Республики Беларусь",
        "Конституционный Суд Республики Беларусь",
        "Верховный Суд Республики Беларусь",
        "Совет Министров Республики Беларусь",
        "Парламент Республики Беларусь"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Результатом инкорпорации нормативных правовых актов является:",
      "answers": [
        "Издание сборников законодательных актов",
        "Издание кодексов",
        "Публикация научных работ",
        "Издание учебников по праву",
        "Издание комментариев к кодексам"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Право вето означает:",
      "answers": [
        "Право отклонения закона",
        "Право изменения закона",
        "Право улучшать закон",
        "Право критиковать закон",
        "Право совершенствования закона"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Юридический состав правонарушения включает:",
      "answers": [
        "Субъект правонарушения, квалификация, правоспособность, дееспособность",
        "Вина, мотив, цель, квалификация",
        "Причинная связь, результат, действие, квалификация",
        "Субъект правонарушения, объект правонарушения, субъективная сторона, объективная сторона",
        "Объективная сторона, субъективная сторона, субъективное право, правоспособность"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Первым по значению источником мусульманского права признается:",
      "answers": ["Библия", "Конституция", "Коран", "Талмуд", "Тора"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Определите правильную классификацию социальной власти:",
      "answers": [
        "Сильная и слабая",
        "Профсоюзная и семейная",
        "Политическая и неполитическая",
        "Постоянная и временная",
        "Публичная и частная"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Форма систематизации, при которой происходит объединение различных нормативных актов в сборники, расположение их в определенном порядке называется:",
      "answers": ["Инкорпорация", "Интерпретация", "Кодификация", "Систематизация", "Консолидация"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Как называется вид толкования норм права, осуществляемый тем правотворческим органом, который издал толкуемый акт?",
      "answers": ["Специально-юридическое", "Аутентичное", "Легальное", "Казуальное", "Доктринальное"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Метод правового регулирования, который характеризуется равенством участников правовых отношений, предполагает согласование их взаимных субъективных прав и обязанностей, а также координацию со стороны государства – это:",
      "answers": ["Императивный", "Компромиссный", "Диспозитивный", "Согласование", "Поощрительный"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Какая теория утверждает, что «наряду с позитивным правом, созданным государством, существуют от природы, Бога, разума естественные права человека: на жизнь, свободу, равенство, частную собственность»?",
      "answers": ["Нормативистская", "Психологическая", "Марксистская", "Реалистическая", "Теория естественного права"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Переоценка роли права, его возможностей, убежденность, что с помощью закона можно решить все социальные проблемы, это:",
      "answers": ["Правовой нигилизм", "Правовой активизм", "Правовой фетишизм", "Правовой реализм", "Правовой утопизм"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Классификация государств по демократизму форм и методов осуществления государственной власти включает:",
      "answers": [
        "Демократические и антидемократические государства",
        "Народные и элитарные государства",
        "Законные и диктаторские государства",
        "Монархические и республиканские государства",
        "Религиозные и светские государства"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "В соответствии с каким подходом к типологии государственности различаются рабовладельческое, феодальное, буржуазное и социалистическое государства?",
      "answers": ["Формационный", "Прогрессивный", "Цивилизационный", "Исторический", "Логический"],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "В зависимости от результатов, полученных в процессе толкования, различают толкование:",
      "answers": [
        "Доктринальное и обыденное",
        "Официальное и неофициальное",
        "Аутентичное и легальное",
        "Буквальное, расширительное и ограничительное",
        "Нормативное и казуальное"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Система условий, средств, факторов, обеспечивающих процесс реализации законности, называется:",
      "answers": [
        "Законодательный процесс",
        "Гарантии законности",
        "Правоприменение",
        "Метод правового регулирования",
        "Правопорядок"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Качественное состояние правовой организации общества и функционирования его правовой системы, отражающее реальный достигнутый уровень правовой мысли, науки и практики называется:",
      "answers": ["Правотворчество", "Механизм правового регулирования", "Правосознание", "Правовая культура", "Правореализация"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Гносеологическая функция общей теории права заключается в том, что с её помощью происходит:",
      "answers": [
        "Изучение законов всех народов",
        "Изучение политических и правовых институтов",
        "Выработка теоретических конструкций и приемов познания права и государства",
        "Изучение конструкций и других законов",
        "Изучение правовых систем прошлого и современности"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Функции права выражают:",
      "answers": [
        "Принцип права",
        "Возникновение права",
        "Содержание права",
        "Признаки права",
        "Сущность и социальное значение права"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Основной формой кодификации является:",
      "answers": ["Устав", "Кодекс", "Собрание законов", "Сборник", "Положение"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Какие из перечисленных государств являются конституционными монархиями:",
      "answers": ["Финляндия, Бразилия", "Франция, Индия", "Австрия, Чехия", "Италия, Германия", "Дания, Швеция"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "В современной теории права норма права рассматривается как:",
      "answers": [
        "Указание должностных лиц",
        "Программное требование государства",
        "Субъективная возможность участников общественных отношений",
        "Результат научных исследований",
        "Общеобязательное правило поведения"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Определите виды санкций правовых норм:",
      "answers": [
        "Относительные и конкретные",
        "Определенные и неопределенные",
        "Сложные и простые",
        "Управомочивающие и защищающие",
        "Абсолютно определенные, альтернативные, относительно-определенные"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Определите, о какой теории происхождения государства идет речь в данном тексте: «Государство происходит из семьи и является результатом ее разрастания. Оно является высшей формой человеческого общения. Государственная власть – это продолжение отцовской власти, власти главы семьи»:",
      "answers": ["Психологическая", "Договорная", "Теория насилия", "Теологическая", "Патриархальная"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Решение судебного (административного) органа по конкретному юридическому делу, приобретающее общеобязательное значение – это:",
      "answers": ["Акт правоприменения", "Правовое предписание", "Приказ должностного лица", "Правовой прецедент", "Приговор"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Метод правового регулирования, который характеризуется субординацией участников правовых отношений:",
      "answers": ["Доминирующий", "Приказной", "Императивный", "Управленческий", "Диспозитивный"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Министерства и иные республиканские органы государственного управления имеют право издавать:",
      "answers": ["Декларации", "Указы", "Законодательные акты", "Постановления", "Уставы"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Какая классификация принципов права является правильной?",
      "answers": [
        "Общеправовые, межотраслевые, отраслевые",
        "Межотраслевые и отраслевые",
        "Главные и второстепенные",
        "Постоянные и временные",
        "Основные и дополнительные"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Законность и целесообразность в сфере правоприменительной деятельности соотносятся следующим образом:",
      "answers": [
        "Если требование закона соответствует реальной правовой действительности, то можно руководствоваться принципом целесообразности",
        "Законность исключает целесообразность",
        "При принятии решения по делу можно руководствоваться принципом целесообразности, не выходя за рамки закона",
        "Законность и целесообразность совпадают",
        "Законность и целесообразность всегда противоречат друг другу"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Какой элемент нормы права указывает на конкретные жизненные обстоятельства (условия), при наличии или отсутствии которых реализуется норма?",
      "answers": ["Санкция", "Гипотеза", "Диспозиция", "Статья", "Преамбула"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Что означает обратная сила закона?",
      "answers": [
        "Действие закона распространяется на отношения, возникающие в результате его издания",
        "Действие закона распространяется на отношения, существовавшие до его издания, и на отношения, которые возникли после его издания",
        "Действие закона распространяется на все отношения, не указанные в законе",
        "Действие закона распространяется на те отношения, которые возникли и существовали до его издания",
        "Действие закона распространяется на все будущие отношения"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Совпадающее с требованиями норм права, соответствующее правовым предписаниям поведение – это:",
      "answers": [
        "Планомерное поведение",
        "Целеустремленное поведение",
        "Активное поведение",
        "Правомерное поведение",
        "Сознательное поведение"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Регламент Конституционного Суда Республики Беларусь принимает:",
      "answers": [
        "Верховный Суд",
        "Конституционный Суд",
        "Парламент Республики Беларусь",
        "Совет Министров Республики Беларусь",
        "Национальное Собрание Республики Беларусь"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Какое обстоятельство исключают юридическую ответственность?",
      "answers": [
        "Тяжелое материальное положение",
        "Совершение преступления по неосторожности",
        "Необходимая оборона",
        "Малозначительность правонарушения",
        "Раскаяние правонарушителя в содеянном"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "К какому элементу юридического состава правонарушения относятся: вина, мотив, цель правонарушения?",
      "answers": ["Объективная сторона", "Объект", "Субъект", "Субъективная сторона", "Квалификация"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Признаки государства, отличающие его от социальной организации первобытного общества, это:",
      "answers": [
        "Территория, публичная политическая власть, налоги",
        "Герб, флаг, гимн",
        "Оборона, транспорт, казна",
        "Наличие запретов и разрешений",
        "Войско, тюрьмы, суды"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Источником власти в правовом государстве является:",
      "answers": ["Правительство", "Парламент", "Государство", "Президент", "Народ"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Обособленная внутри отрасли группа правовых норм, регулирующих однородные общественные отношения, это:",
      "answers": ["Статья", "Диспозиция", "Преамбула", "Институт права", "Предписание"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "В каких случаях не допускаются расширительное и ограничительное толкование норм права:",
      "answers": [
        "В ходе конкретизации норм права применительно к индивидуальным ситуациям",
        "В процессе правоприменительной практики",
        "В ходе вынесения решения по делу",
        "В процессе реализации санкций правовых норм",
        "Для категоричных перечней в законодательстве, если они решают проблему с исчерпывающей полнотой"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Что отличает правоприменительный акт от нормативного?",
      "answers": [
        "Является правовым актом",
        "Исходит от компетентных органов",
        "Имеет определенную законом форму",
        "Принимается и обеспечивается государственным органом",
        "Конкретизирует норму права применительно к индивидуальным ситуациям"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Система юридических наук включает:",
      "answers": [
        "Отраслевые, межотраслевые, узкоспециальные науки",
        "Теоретико-исторические, отраслевые, специальные, международно-правовые науки",
        "Международно-правовые науки",
        "Специальные и узкоспециальные науки",
        "Гуманитарные, прикладные, специальные науки"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Законы подлежат немедленному опубликованию и вступлению в силу через:",
      "answers": [
        "После опубликования",
        "10 дней после опубликования",
        "Через 7 дней после опубликования",
        "По решению Конституционного Суда",
        "После подписания Президентом"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Акт толкования норм права – это:",
      "answers": [
        "Официальный акт",
        "Правореализационный акт",
        "Нормативный акт",
        "Интерпретационный акт",
        "Конкретизирующий акт"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Понятие «государство» в современной юридической литературе определяют как:",
      "answers": [
        "Орудие для поддержания господства меньшинства над большинством",
        "Политическую организацию общества, обладающую верховной властью на определенной территории",
        "Союз людей, объединенных религией и правом",
        "Власть, осуществляемую народом",
        "Совокупность органов, осуществляющих управление на определенной территории"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Какая теория утверждает, что «право – это выражение духа народа, народного правового убеждения, формирующегося подобно языку постепенно, независимо от государства»?",
      "answers": ["Историческая школа права", "Теория естественного права", "Психологическая", "Реалистическая", "Марксистская"],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Определенные переживания, эмоции, чувства, привычки, в которых отражается психическое отношение к праву, правовым институтам, как к действующим, так и желаемым, это:",
      "answers": ["Правовая культура", "Правовая идеология", "Правовая активность", "Правовая психология", "Правовое воспитание"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Какая функция права отражена в ч. 1 ст. 21 Трудового кодекса Республики Беларусь: «Заключение трудового договора допускается с лицами, достигшими шестнадцати лет»?",
      "answers": ["Регулятивно-статическая", "Регулятивно-динамическая", "Охранительная", "Воспитательная", "Экономическая"],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Объявление несовершеннолетнего полностью дееспособным – это:",
      "answers": ["Совершеннолетие", "Защита", "Эмансипация", "Попечительство", "Гражданство"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Основные направления деятельности государства по осуществлению важнейших стоящих перед ним задач – это:",
      "answers": [
        "Государственный аппарат",
        "Механизм государства",
        "Политическая система государства",
        "Функции государства",
        "Сущность государства"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Какая теория объясняет возникновение права особенностями человеческой психики?",
      "answers": ["Органическая", "Расовая", "Естественно-правовая", "Психологическая", "Социологическая"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Форма реализации норм права, которая заключается в воздержании от совершения действий, запрещенных правовыми нормами, это:",
      "answers": ["Исполнение", "Деяние", "Событие", "Соблюдение", "Использование"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Совокупность общих признаков, свойственных определенной, как правило, исторически обособленной группе государств, это:",
      "answers": [
        "Функции государства",
        "Тип государства",
        "Сущность государства",
        "Содержание государства",
        "Форма государства"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Определяющая черта социальной власти – это:",
      "answers": [
        "Обладание вооруженными силами",
        "Способность властвующих навязывать окружающим свою волю, господствовать над подвластными",
        "Возможность поощрения и наказания подвластных",
        "Наличие финансовых средств",
        "Доверительный характер отношений между властвующими и подвластными категориями населения"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Основной принцип гражданского общества:",
      "answers": [
        "Наличие избирательной системы",
        "Наличие института гражданства (подданства)",
        "Наличие гражданского кодекса",
        "Свобода реализации индивидом своих социально-экономических интересов (в пределах соблюдения свободы других членов общества)",
        "Наличие многопартийной системы"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Регулятивная функция права – это:",
      "answers": [
        "Наказание правонарушителей",
        "Закрепление основных прав и свобод гражданина",
        "Установление запретов",
        "Установление санкций за правонарушение",
        "Определение индивидуальных мер ответственности"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Республика, в которой правительство формируется партиями, обладающими большинством в парламенте, и несет перед парламентом политическую ответственность, называется:",
      "answers": ["Смешанная", "Парламентская", "Демократическая", "Конституционная", "Президентская"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Необходимым признаком государства является:",
      "answers": [
        "Выборность государственных служащих",
        "Наличие парламента",
        "Наличие публичной политической власти",
        "Наличие профессиональных юристов",
        "Многопартийность"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Законность и демократия соотносятся следующим образом:",
      "answers": [
        "Законность – это основа демократии, а демократия - условие законности",
        "Чем больше демократии, тем меньше законности",
        "Чем больше законности, тем меньше демократии",
        "Демократия исключает законность",
        "Законность исключает демократию"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Первичным элементом системы законодательства Республики Беларусь является:",
      "answers": [
        "Статья закона",
        "Норма права",
        "Нормативный правовой акт",
        "Конституция Республики Беларусь",
        "Преамбула Конституции"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Отрицательное отношение к праву, закону и правовым формам организации общественных отношений – это:",
      "answers": ["Правовой нигилизм", "Правовой романтизм", "Правовой фетишизм", "Правовой утопизм", "Правовой идеализм"],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Какая теория объясняет возникновение права, исходя из развития экономических отношений и борьбы классов?",
      "answers": [
        "Психологическая",
        "Историко-материалистическая",
        "Теория насилия",
        "Теория естественного права",
        "Органическая"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Из приведенного перечня выберите факт, не являющийся юридическим:",
      "answers": [
        "Приглашение на свидание",
        "Покупка портфеля",
        "Рассылка смс с просьбой дать денег в долг",
        "Выполнение трудовых обязанностей",
        "Поездка в троллейбусе"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Нормы, складывающиеся на основе физических закономерностей воздействия человека на природу в процессе производственной деятельности (правила возведения и эксплуатации зданий, сооружений и т.д.), – это:",
      "answers": [
        "Санитарно - бытовые нормы",
        "Производственные нормы",
        "Противопожарные нормы",
        "Технические нормы",
        "Строительные нормы"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Упорядочение поведения людей при помощи разовых персональных решений, относящихся к отдельным случаям, к конкретным лицам, – это:",
      "answers": [
        "Приказное регулирование",
        "Персональное регулирование",
        "Индивидуальное регулирование",
        "Нормативное регулирование",
        "Командное регулирование"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "В III в. н.э. император Валентиниан III издал закон «О цитировании юристов», признававшей обязательное значение за сочинениями Гая, Павла, Папиниана и некоторых других юристов. О каком источнике права идет речь:",
      "answers": [
        "Законодательная инициатива",
        "Метод правового регулирования",
        "Правовая аксиома",
        "Правовое предписание",
        "Нормативный договор"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Определите, о какой теории происхождения государства идет речь в данном тексте: «Проявления государственной власти являются следствием того, что у одних людей сильна потребность властвовать, а у других – подчиняться. Народ – пассивная масса, предназначенная для подчинения. Властвуют люди, одаренные качествами мудрецов, правителей, хозяев»:",
      "answers": ["Патриархальная", "Теологическая", "Договорная", "Теория насилия", "Психологическая"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Признак государства, выражающийся в верховенстве государственной власти внутри страны и ее внешней независимости, – это:",
      "answers": ["Суверенитет", "Самостоятельность", "Демократичность", "Правосубъектность", "Компетенция"],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Толкование некоторых положений указа Президента Республики Беларусь, данное в специальном акте, также исходящем от Президента Республики Беларусь, называется:",
      "answers": ["Профессиональное", "Легальное", "Специально-юридическое", "Казуальное", "Аутентичное"],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Надзор за точным и единообразным исполнением законов, декретов, указов и иных нормативных актов всеми субъектами права в Республике Беларусь осуществляет:",
      "answers": [
        "Прокуратура",
        "Местные Советы депутатов",
        "Национальный Банк Республики Беларусь",
        "Судебная система",
        "Следственные органы"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Для абсолютной монархии не характерно:",
      "answers": [
        "Выборность",
        "Безответственность главы государства",
        "Передача власти в порядке престолонаследия",
        "Отсутствие содержания за государственный счет",
        "Обладание властью без ограничения временными рамками"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Совокупность представлений и чувств, выражающих отношение людей к праву и правовым явлениям в общественной жизни – это:",
      "answers": ["Правосознание", "Правовой обычай", "Правовое воспитание", "Правоприменение", "Правотворчество"],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Нормативный правовой акт, который принимается в особом порядке высшим представительным органом или референдумом, регулирует наиболее важные общественные отношения и обладает высшей юридической силой – это:",
      "answers": ["Конституция", "Концепция", "Декларация", "Декрет", "Регламент"],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Решение конкретного дела, исходя из принципов и смысла законодательства, – это:",
      "answers": ["Аналогия закона", "Рецепция права", "Аналогия права", "Юридическое решение", "Судебный прецедент"],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Общеправовым принципом следует считать:",
      "answers": [
        "Принцип состязательности",
        "Принцип законности",
        "Принцип возмездности",
        "Принцип виновности",
        "Принцип индивидуализации наказания"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Полное или частичное отсутствие в действующем праве необходимых юридических норм – это:",
      "answers": [
        "Пробелы в правовой доктрине",
        "Пробелы в знаниях",
        "Пробелы в действиях",
        "Пробелы в праве",
        "Пробелы в правоприменении"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Определите, о какой теории происхождения государства идет речь в данном тексте: «Государства появились в результате коренных изменений в экономике в первобытном обществе. Произошло разделение труда. Появились богатые и бедные, образовались классы. Чтобы управлять в новых условиях, потребовалась сила, которая подавляла бы эксплуатируемых и защищала интересы богатых. Такой силой стало государство»:",
      "answers": [
        "Психологическая",
        "Теологическая",
        "Теория насилия",
        "Договорная",
        "Марксистская (историко-материалистическая)"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Главная, внутренняя, относительно устойчивая качественная основа права, которая отражает его истинную природу и назначение в обществе – это:",
      "answers": ["Сущность права", "Принципы права", "Содержание права", "Функции права", "Признаки права"],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "В соответствии с цивилизационным подходом к типологии государственности различаются:",
      "answers": [
        "Традиционные и современные (конституционные) государства",
        "Развитые и развивающиеся государства",
        "Социальные и правовые государства",
        "Демократические и реакционные государства",
        "Прогрессивные и консервативные государства"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Правовая форма организации и деятельности публичной политической власти и ее взаимоотношений с индивидами как субъектами права, носителями прав и свобод гражданина – это:",
      "answers": [
        "Либеральное государство",
        "Правовое государство",
        "Механизм государства",
        "Идеальное государство",
        "Правовая система"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Нормативный правовой акт как основной источник использует:",
      "answers": ["Австралия", "Новая Зеландия", "Республика Беларусь", "Канада", "США"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Способность осуществлять свои желания, поставленные перед собой цели, сознательное стремление к осуществлению поставленных целей, – это:",
      "answers": ["Смелость", "Мотив", "Воля", "Мужество", "Решительность"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Правом законодательной инициативы по вопросу об изменении и дополнении Конституции обладает:",
      "answers": [
        "Граждане Республики Беларусь, обладающие избирательным правом в количестве не менее 50 тыс. чел.",
        "Генеральный прокурор",
        "Конституционный Суд Республики Беларусь",
        "Совет Министров Республики Беларусь",
        "Президент Республики Беларусь или же граждане, обладающие избирательным правом в количестве не менее 150 тысяч человек"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Целенаправленная деятельность государства, общественных организаций, отдельных граждан в целях формирования определенных позитивных представлений, взглядов, ценностных ориентаций в сфере права называется:",
      "answers": [
        "Правовое убеждение",
        "Правовая культура",
        "Правовое просвещение",
        "Правовое образование",
        "Правовое воспитание"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Формы осуществления функций государства подразделяются на:",
      "answers": [
        "Письменные и устные",
        "Моральные и идеологические",
        "Правовые и организационные",
        "Основные и дополнительные",
        "Финансовые и налоговые"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Как соотносятся понятия «правотворчество» и «правообразование»?",
      "answers": [
        "Правообразование включает правотворчество",
        "Правотворчество предшествует правообразованию",
        "Правотворчество и правообразование являются стадиями нормотворческого процесса",
        "Правотворчество включает правообразование",
        "Правотворчество и правообразование не связаны друг с другом"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Какие законы в Республике Беларусь в соответствии с Конституцией Республики Беларусь называются программными?",
      "answers": [
        "Уголовный кодекс Республики Беларусь",
        "Законы об основных направлениях внутренней и внешней политики Республики Беларусь, Закон о военной доктрине Республики Беларусь",
        "Закон о государственном бюджете Республики Беларусь",
        "Закон о нормативных правовых актах Республики Беларусь",
        "Гражданский кодекс Республики Беларусь"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "По способу принятия решений государственные органы бывают:",
      "answers": [
        "Единоначальные и коллегиальные",
        "Окончательные и промежуточные",
        "Основные и производные",
        "Централизованные и децентрализованные",
        "Главные и второстепенные"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Общественно опасное виновное вредное деяние дееспособного субъекта, противоречащее требованиям правовым норм, это:",
      "answers": ["Безответственность", "Произвол", "Беззаконие", "Правонарушение", "Беспорядок"],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "В каком элементе правовой нормы формулируются субъективные права и обязанности участников общественных отношений?",
      "answers": ["Диспозиция", "Во всех вышеперечисленных", "Санкция", "Гипотеза", "Преамбула"],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "Выполняя прогностическую функцию, общая теория права:",
      "answers": [
        "Воздействует на жизнь людей",
        "Улучшает законы",
        "Совершенствует наказания",
        "Утверждает гуманистические начала в юриспруденции",
        "Выдвигает гипотезы о дальнейшем развитии права и государства"
      ],
      "correctAnswer": 4
    },
    {
      "question": "Главная функция общей теории права – это:",
      "answers": ["Идеологическая", "Аксиологическая", "Методологическая", "Прогностическая", "Гносеологическая"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Обозначьте фактор, который является решающим в определении направлений деятельности государства:",
      "answers": [
        "Государственно-правовой режим",
        "Механизм государства",
        "Форма правления",
        "Сущность государства и его социальное назначение",
        "Государственно-территориальное устройство"
      ],
      "correctAnswer": 3
    },
    {
      "question": "Толкование, осуществляемое специальными научно-исследовательскими институтами, учеными или группами ученых в статьях, научной литературе, в комментариях, при юридической экспертизе законопроектов и т.д. называется:",
      "answers": ["Профессиональное", "Легальное", "Доктринальное", "Адекватное", "Аутентичное"],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Определите, о какой теории происхождения государства идет речь в данном тексте: «После многолетних войн, в ходе которых выяснялось, кто кому должен подчиняться, люди собрались вместе и договорились, что одни будут править (соблюдая при этом определенное правило и неся «бремя власти»), а другие – их слушаться, платить налоги, нести военную службу и т.д.»:",
      "answers": ["Патриархальная", "Договорная", "Теологическая", "Теория насилия", "Психологическая"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Ч. 2 ст. 20 Конституции Республики Беларусь гласит: «Статус города Минска определяется законом». Какой способ изложения правовой нормы используется в данной статье:",
      "answers": ["Прямой", "Бланкетный", "Отсылочный", "Казуальный", "Полный"],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "Определите специально-юридические функции права:",
      "answers": [
        "Культурная и воспитательная",
        "Идеологическая и воспитательная",
        "Регулятивная и охранительная",
        "Экономическая и политическая",
        "Предупредительная и карательная"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },
    {
      "question": "Принцип взаимной ответственности государства и личности закрепляет:",
      "answers": [
        "Налоговый кодекс Республики Беларусь",
        "Конституция Республики Беларусь",
        "Уголовный кодекс Республики Беларусь",
        "Избирательный кодекс Республики Беларусь",
        "Трудовой кодекс Республики Беларусь"
      ],
      "correctAnswer": 1
    }
  ]
}
